<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-07-05T15:49:09+08:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">thekingofcool’s qqzone</title><entry><title type="html">中日关系四十年间 中国人仇日的“程序设置”</title><link href="http://localhost:4000/reading/2024/07/04/relationship_between_china_and_japan.html" rel="alternate" type="text/html" title="中日关系四十年间 中国人仇日的“程序设置”" /><published>2024-07-04T00:00:00+08:00</published><updated>2024-07-04T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/reading/2024/07/04/relationship_between_china_and_japan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/reading/2024/07/04/relationship_between_china_and_japan.html"><![CDATA[<p><a href="https://www.wainao.me/wainao-reads/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations-07012034">Read Original</a></p>

<table>
  <tbody>
    <tr>
      <td>date_saved: 2024-07-04 03:49:36</td>
      <td>date_published: 2024-07-01 08:00:00</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>差不多近百年前，《大公报》的张季鸾先生，让编辑王芸生开设了《六十年来中国与日本》的专栏，并在1932年结集成书。该书从1871年《中日修好条约》讲起，直至1931年的九一八事变，直至今天，这套书也是中国人了解日本的必读著作。王氏甚至因此去庐山为蒋中正讲解中日关系。</p>

<p>当然，今天的中国人透过原文翻译去阅读日本学者、作家的著作，可以更直接地了解日本，而不必透过中国人的著作。但当代中国人面临的困境是，了解中国比了解日本更难，尤其在中日关系的重重迷雾之中，一般人无法在自身目睹的历史进程中作出判断。</p>

<p>新闻界有一句老话：今天的新闻就是明天的历史。易言之，没有新闻就没有历史。而中国的事实正是如此——我们只有新闻界而并无新闻，只剩下支离破碎的个体记忆。很多年后反刍的时候，才会恍然大悟，原来我们曾经历了那样的历史进程。</p>

<p>当下在日本所目睹的那些熟悉的事物，让我的个体记忆又变得鲜活起来，往事历历在目。过去的四十年，中日关系经历了颇多跌宕起伏，如今却被人评价为“历史上最差的时候”，民间的反日行为也再次甚嚣尘上。那么，什么是历史上最好的时候呢？中日关系又何以至此呢？</p>

<h2 id="山口百惠碑林熊猫蜜月期的八九十年代"><strong>山口百惠、碑林、熊猫：蜜月期的八九十年代</strong></h2>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,sXvC8rhzkA85yZGG0FPDI8ws2dyh62hJiuRP9ymGLidE/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/AUerJBHiVC/24-105_-_1-2560x1440.jpg" alt="" /></p>

<p>1986年春天我六岁，父母带我去西安兴庆宫公园春游。那个公园里有一座汉白玉纪念碑，父亲带着我诵读碑上的两首诗，一首是阿倍仲麻吕的《望乡》：翘首望东天，神驰奈良边。三笠山顶上，想又皎月圆。</p>

<p>一首是李白的《哭晁卿衡》：日本晁卿辞帝都，征帆一片绕蓬壶。明月不归沉碧海，白云愁色满苍梧。这两首诗我至今还能背诵。父亲给我讲了遣唐使的故事，上学时我在历史课本里又读到这个故事。</p>

<p>后来我才知道，我在兴庆宫公园读诗的那个春日上午，许多来自日本的工匠，正在距离兴庆宫南侧五里之遥的乐游原青龙寺，栽种一千多株樱花树。多年以后，我在日本高野山金刚峰寺的壁画里，又见到了青龙寺，那是空海大师的学法之地。跨越一千多年，中日之间的那种神奇的连接，几乎无处不在。</p>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,sXV3PIPxDWgtcf--lAML0oBpbFFOPMlC_DRh2q4Y8EIM/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/ZEexFcMHhy/2002-03-29t000000z_1958441895_rp3drhzwosab_rtrmadp_3_china-2048x1365.jpg" alt="" /></p>

<p>2002年3月，50 名日本游客参加了第七届中日友好樱花种植日 （ REUTERS / China Photo ASW ）</p>

<p>少年时代看动画片，有《铁臂阿童木》、《聪明的一休》、《圣斗士星矢》等，至今记忆犹新。多年前我第一次在京都闲走，在大德寺外觉得特别眼熟，似乎以前来过。原来那就是一休所在的寺院。</p>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,s_W4HTBCn9kv2xcsu6xXvSfdNy2acsD4Anyw6y9upHu8/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/w5nb2w4Sv9/000_1gh67m-4096x2731.jpg" alt="" /></p>

<p>1972年，日本札幌市中心 （ AFP / STAFF ）</p>

<p>1984年，一部非常有名的日本电视连续剧《血疑》（赤い疑惑）在中国播出，主演为女演员山口百惠。她所穿的衣服被称为“幸子衫”，当时在中国各大城市风靡一时。山口百惠是我父亲心目中唯一的女性偶像。我小时候他还鼓励我说，长大以后去日本读大学之类的（没想到后来果然来了日本的大学）。当时最令中国观众震惊的是，在他们心目中的战败国日本，居然在1970年代，平民家庭就有抽水马桶、燃气灶、电视机这些很高级的东西，城市车水马龙，高楼鳞次栉比。</p>

<p>我看日本动漫的同时，也在接受另一种关于日本的叙事。这就是《地雷战》、《地道战》、《烈火金刚》几部电影。大概都看过七八遍，每年过年都会播放，有的台词也能背得出来比如那句“高，实在是高！”。那里面的日本人都是坏人。对于小孩子来说，人好像只分好人坏人两种。一休是好人、新右卫门是好人；毛利太君是坏人、何大拿是坏人，等等。</p>

<p>介于这两种叙事之间，于我而言，说不上对日本有什么仇恨，说有多少好感，却也谈不上。但来自爱国主义教育的素材实在是太多，各地的纪念馆，各种国产电影、小人书，以及电视上念念不忘的各式批判，至少没有增加我对日本的好感。这个国家仍然只是一个想象中的存在，略微带一点负面的感觉，但其实那是一种不自觉地向政治正确的靠拢。</p>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,sm4ArFspE0IY7NcOMO20tp86hiX4bdLYuttIj-t22qoo/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/K27HWOQ21f/24-105_-_3-2560x1440.jpg" alt="" /></p>

<p>1992年，我的中学语文老师要我写一篇作文，描写一组邮票：《中日邦交正常化20周年》，我是集邮的，但对这两张邮票实在无感，票面设计太差了。第一张是两只丹顶鹤，背景是富士山和长城，第二张是一个剃着“茶壶盖”的中国男孩和一个穿着和服的日本女孩相拥，背景是和平鸽。我那时只问了一个问题：为什么不是日本男孩和中国女孩？老师就生气了。那篇作文后来还是没有写，因为我不知道“邦交正常化”到底是什么意思。</p>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,sWIE7U8iGIwJDGFHNFFjjTQo68q8B8S7-rN2kMuztSkM/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/y0lUF6ibje/20131122162213-1001x422.png" alt="" /></p>

<p>（ 图片来源 / 百分邮票收藏网 ）</p>

<p>1992年的春天，<a href="https://www.cn.emb-japan.go.jp/itpr%5Fzh/nenpyo.html">中共总书记江泽民以及全国人大委员长万里，相继出访日本。</a>江在日本时邀请天皇夫妇访华。这是中国政府当年尤为重视的“中日恢复邦交20周年”的大事件。我作为中学生所被要求的命题作文，不过是整个国家宣传计划中的一个小故事而已。</p>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,sxwthECOvnp8g92I88FvUhffBn2bXUBdZWHtwQAaXJhA/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/wByr82FLuH/000_32l786m-4096x2732.jpg" alt="" /></p>

<p>1992年4月6日，日本首相宫泽喜一（右）在东京赤坂迎宾馆迎接中共中央总书记江泽民（左） （ AFP / Yoshikazu TSUNO ）</p>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,slktHLHucJoJmrPUQjHNrqtTiWmcLii_rySgAuirmf4o/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/uAaJ0LuQDk/000_n54ea-4096x2731.jpg" alt="" /></p>

<p>1992年10月23日，中国国家主席杨尚昆（左）和日本天皇明仁在北京人民大会堂前检阅仪仗队 （ AFP / Mike Fiala ）</p>

<p>那一年的10月下旬，明仁天皇第一次访问中国，这不仅是日本天皇首次访华，迄今为止，也是唯一一次。明仁天皇特意去了西安，中国最悠久的古都。天皇所到之处，西安市民热情地挥手欢迎，人山人海接踵摩肩。天皇访华是当年的大事件，天天都在报纸头版头条，我记忆犹新。</p>

<p>天皇夫妇在西安碑林参观之时，在一面石碑上面，找到了“平成”年号的出处，是《开成石经》里《尚书大禹谟》里的话，“地平天成”。这在当年正是中日之间历史连接和邦交亲善的明证，曾被传为一段佳话。更不必说天皇在北京晚宴上表示，“曾有一段我国给中国国民带来深重苦难的不幸时期，我对此深感痛心”。</p>

<p>这一年，东京上野动物园的大熊猫“悠悠”和北京动物园的雄性大熊猫“陵陵”互换，悠悠回中国，陵陵则来日本。除了朝鲜之外，日本是获赠大熊猫最多的国家。整个1992年，在官方媒体的渲染下，中国沉浸于与一衣带水邻邦的真挚友谊之中。而整个九十年代，中日之间的高层互访极为频繁，几乎每年都有三四次。</p>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,s739cy2yD8TxR1XMBQscMTjkJ9MySXwpPhoXO64Cbij4/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/DgYH6Uq31G/000_32l786l-4096x2732.jpg" alt="" /></p>

<p>1992年4月6日，中国驻日本大使杨振亚（左）和东京都知事铃木俊一（右二）在首相官邸举行的晚宴前交换大熊猫（“悠悠”和“陵陵”） （ AFP / Kazuhiro NOGI ）</p>

<p>1998年秋天，我负笈金陵，去参观南京大屠杀纪念馆。南京是一座刻着很多日本记忆的城市，我宿舍边上就是<a href="http://de.china-embassy.gov.cn/dgrkzg/202312/t20231220%5F11208006.htm">拉贝故居</a>，他是南京大屠杀的见证者。故居破败不堪，我毕业很多年后德国西门子公司才出资修缮。大学图书馆就是战时国际红会的南京难民营，但也少有人知。从此时开始，“日本”开始频繁地在我的生活和阅读中出现。</p>

<p>也是在这个秋天，江泽民出访日本，虽然是他第二次访日，却是作为中国国家元首第一次访问日本。我当时对外交事务毫无概念，很多年后才明白，那一次访问之中，中日之间蜜月期各种友好亲密的表面文章，被深层次的意识形态及价值观冲突毫不留情地撕碎了。</p>

<p>后来揭秘的新闻报道说，日本试图在此次会谈中就侵华一事再次道歉，但条件是此后中国不得要求日本再就此事道歉，然则被中国拒绝。而“道歉”这回事，此后的十多年里，成为中国民族主义者念兹在兹的一项重要诉求。当然，这也是中国官方对日外交中主要的“抓手”。</p>

<h2 id="靖国神社教科书u型锁千禧年的冲撞与震荡"><strong>靖国神社、教科书、U型锁：千禧年的冲撞与震荡</strong></h2>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,sDJ2mWso8vXUSDqdKOrj2m_EAffG2t_c6p-G3ZexiuO0/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/W4YPuWwOBT/24-105_-_2-2560x1440.jpg" alt="" /></p>

<p>2001年的夏天，我在南京一家报社实习。一位在日本工作的中国人<a href="https://www.sohu.com/a/631252407%5F121005294">冯锦华，在靖国神社用油漆喷了“该死”二字</a>——当下更为中国人所知的则是那个在靖国神社撒尿、涂鸦的叫做铁头的网红。当时身处南京这座在中日关系中较为敏感的城市，我在报社看到新闻时，隐约觉得哪里不对。秋天，小泉纯一郎作为首相访华，并参观了北京卢沟桥纪念馆，他也就侵华之事表示反省和道歉。但双方的芥蒂早在这一年的春天种下了。</p>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,sDL0Z7tbqK5EgseZiTRrtlep_8tUDRGKQwWNUg84vFHo/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/X5OQwyAGbw/2001-10-08t000000z_1128270951_rp2driozxoaa_rtrmadp_3_china-japan-2048x1469.jpg" alt="" /></p>

<p>2001年10月8日，日本首相小泉纯一郎站在中国抗日战争纪念馆外 （ REUTERS / Ng Han Guan ）</p>

<p>当年春天，日本文部省放行所谓右翼倾向教科书，引发中方不满，半个月之后，退任的台湾前总统李登辉以治病为由访日，再次引起轩然大波。8月，小泉参拜靖国神社之后，即有冯锦华喷漆之事。年底，又发生日本海上保安厅在东海海域使用武器之事。</p>

<p>2001年中日之间接二连三的各种冲突，当时惘然，但事后看，那正是中日两国在历史问题、台湾问题、靖国问题、安全问题等各方面的立场冲撞，是在各个领域不信任对方的开始。这让即将到来的2002年蒙上一层阴影。中日邦交正常化30周年虽然获得中方极高规格的纪念，但在我看来，这时正是中日关系盛极而衰的拐点。</p>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,sH9ZrhjwIhab4-qn_jvCqjsXUSegrs5BQQxk9KoRDp4w/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/1mpiX8yH5m/2001-08-15t000000z_1591369346_rp2dridtwwaa_rtrmadp_3_china-japan-2048x1320.jpg" alt="" /></p>

<p>2001年8月15日，中国学生在日本驻北京大使馆外举行示威游行，高呼反日口号 （ ASW / RCS ）</p>

<p>小泉在任的五年，或许因为日本国内政治的原因，对华态度逐渐强硬。日本当然是依据自己的原则处置对华外交问题，但对于中国来说，不论日本做什么，日本都与美国一样，是中国民族主义叙事中的“假想敌人”。对中国这样的政权来说，外部敌人的存在至关重要，这是现政权统治合法性的重要来源——即北京政权可以保护中国人民——或者至少做出保护的样子。</p>

<p>毫无疑问的是，此时，官方主导的民族主义意识形态在民间亦获得相当程度的认可。在官方的仇恨叙事当中：日本右翼军国主义抬头、无意对侵华之事道歉、放弃了中日友好的外交方针、试图成为亚洲的政治大国等等。这些刻意渲染的夸大之词，在有着严密言论审查的中国，显然只能是官方塑造出来的。</p>

<p>还有一层原因，与中国官方交好的传统日本左翼人士，在对华交往中，为了巩固自身利益和地位，容易扩大日本右翼的实际影响力。很多在普通日本人眼里毫不起眼的右翼行动，在左翼人士的描述中被扩大化，从而让中国官方误判为那是日本的主流民意，进而极为警惕，对右翼思想的批判，亦成为意识形态宣传话语的一部分。</p>

<p>2002年夏天，中国的网络防火墙建成并开始试验运作，从此，很多港台及美国、日本的新闻网站就不能继续访问。我认为防火墙的效果，终于在二十年后的当下初见成效。2000年以后出生的孩子们，从来没有访问过外面世界的网站，同我们这代人相比，他们获取信息的渠道简单而可怜。如今中国大陆网络上小粉红现象更与此密切相关。（参见拙文<a href="https://www.wainao.me/wainao-reads/wonders-of-Chinas-pink-city-cultural-confidence-03152023">《中国“粉红色”城市奇观与文化自信的跃迁》</a>）。</p>

<p>2005年3月下旬，因为日本申请成为联合国安理会常任理事国之事，中国至少有20个城市爆发了反日的游行或者示威，包括北上广深等一线城市，持续多日不散。游行与示威活动期间的4月初，因为日本文部省审定扶桑社教科书之事，反日活动进入更频繁的阶段。</p>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,sJ7oMsWxItVP13i9GAmp_LTr6IJiSBduK8sjfldKh2yQ/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/ziE02zjVXY/2005-04-16t000000z_1339008556_rp6drmskapaa_rtrmadp_3_china-japan-1675x2200.jpg" alt="" /></p>

<p>2005年，数千名中国抗议者在上海参加反日游行 （ REUTERS / Claro Cortes IV ）</p>

<p>那一年的9月18日，我与一位上海的作家朋友在北京西单一家回转寿司店用完午饭，几个大学生在饭店门口指着我们骂：“汉奸！”朋友很愤怒，“我是满族！”我们当时都极为惊讶，因为我们成长的过程中，对日本几乎都是好感，这才没过几年，怎么吃寿司都成汉奸了？</p>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,s-a7QQg35bqq9vxlDronSlL4NSDp7MBrP68nZkMwoHn8/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/6MFbHaZ7T7/000_hkg2005041642804-2500x1628.jpg" alt="" /></p>

<p>2005年上海，一名居民拍摄反日集会期间被示威者破坏的日本餐馆广告牌 （ AFP PHOTO / LIU JIN ）</p>

<p>2022年8月，<a href="https://www.zaobao.com.sg/realtime/china/story20220820-1304785">苏州女生穿和服被报警</a>，她不得不屈辱地脱下和服。很多日本人不能理解这件事。但是，在2005年的北京，吃寿司就是已经是“汉奸”了。这样的认知在中国至少持续了17年，而且还在不断被强化当中。但我认为，狭隘的民族主义不是对外的，而是对内的，是一种管治需要。</p>

<p>官方的反日意识形态也部分迎合了民间的反日情绪。很多中国人反日是有社会心理基础的。比如说，自日清战争以后，中国没有在战争中打赢过日本——日本是被美国打服气的。这就好比，一位血气方刚的少年在报杀父之仇的时候，发现仇人已经被他人正法，自己一身武艺反而无法亲自复仇。</p>

<p>此外，当年日本投降的对象是中华民国政府，并不是如今共产党的共和国政府。换句话说，日本从来没有真正向中国——中共治下的中国——认输。而日本拒绝更多的道歉，则成为北京对日外交中重要的筹码。在日本看来，中国的道歉要求犹如怨妇经年累月的哭诉。</p>

<p>日本很想解决历史问题，不论是面对韩国还是面对中国。可能对于韩国而言，历史问题只是外交筹码，但对中国而言，不仅是外交筹码，还是对内的思想统合工具。很遗憾，历史被工具化，这就是东亚三国之间的最大问题。</p>

<p>此外，中国从1992年开始的第二次改革开放，经过十年努力，终于获得进入世界贸易组织的入场券，获得了更大的世界市场，北京可能会判断对日本的贸易依存度会降低。在入世后的第八年即2010年的时候，中国超越了日本成为全球第二大经济体，成为亚洲第一，这有利于“中国崛起”的官方叙事。</p>

<p>对于所谓“亚洲第一”的国家地位的欣然自得，也助长了这种民族主义情绪。我们这一代成长的时候，中日友好固然是看得到的，而且因为中国当时的落后以及奋起直追的状态，我们这一代人是在“否定中国”的声浪中成长起来的。我们在日剧里看到东京的高楼大厦以及在好莱坞电影里看到纽约曼哈顿的夜景，那种羡慕和崇拜是无以言表的。</p>

<p>而我们的下一代人，则是在“肯定中国”的舆论环境下长大的。1999年5月美国轰炸了中国驻南联盟大使馆之后，有一份以商业民族主义为圭臬的报纸——《环球时报》——成为中国最主要的反美及反日媒体。这份报纸在审查部门的纵容之下，以挑拨反日排外情绪为能事，同时又频繁发表对“中国崛起”的溢美之词，是民族主义情绪的大本营之一。</p>

<p>也不仅是舆论的原因。中国城市里鳞次栉比的摩天大厦、广袤原野上穿梭不停的高速列车、每年7%的GDP增长，全球市值最高的公司，这些被视为“中国崛起”的符号及暗示，令他们不必也不愿接受“中国不如发达国家”的陈词滥调了。和报纸上的“被侮辱和被损害”、“日本妄图挑战中国地位”等话语之间的巨大张力和冲突，构成新一代青年人心中挥之不去的梦魇一样的心理症结。</p>

<p>于是，在2012年9月15日西安爆发的反日游行中，一位叫蔡洋的河南青年，拿一把U形钢锁，砸在了一位开日本品牌汽车的车主头上。受害人颅骨被打穿，并失去行走及语言能力。<a href="https://www.sohu.com/a/577759488%5F413491">蔡洋因此获刑十年，2022年8月才被刑满释放</a>。蔡洋正是过去十年里在“中国崛起”与“民族屈辱”矛盾中辗转反侧的爱国人士的代表之一。</p>

<p>如对靖国神社的涂鸦一般，相似的袭击甚至也在以相同模式复制着：2024年6月24日，苏州一辆载有学生的日侨校车遭到歹徒用刀袭击，造成三人受伤，其中一人为中国籍，两人为日本籍。<a href="https://www.voachinese.com/a/suzhou-woman-who-helped-japanese-at-school-bus-stop-died/7676700.html">中国籍伤者胡友平在阻止嫌疑人犯罪过程中受伤严重，经送医抢救无效，于两日后不幸离世</a>。</p>

<p>2012年8月19日深圳爆发反日游行时，正好我从香港到深圳访友，目睹了浩浩荡荡的游行队伍从华强北步行到深圳体育馆。他们还掀翻了一台NISSAN（日产）的警车。在中国的反日游行中敢于对抗当局与警察，这恐怕是第一次。在广州，愤怒的人群包围了日本驻广州领事馆，并投掷石块。</p>

<p><a href="https://www.rfi.fr/cn/%E4%BA%9A%E6%B4%B2/20120910-%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%94%BF%E5%BA%9C%E9%A2%84%E5%AE%9A11%E6%97%A5%E5%B0%86%E4%B8%8E%E9%92%93%E9%B1%BC%E5%B2%9B%E5%9C%B0%E4%B8%BB%E7%AD%BE%E8%AE%A2%E4%B9%B0%E5%B2%9B%E5%A5%91%E7%BA%A6">日本对钓鱼岛的“国有化”</a>，使得这一年的9月，两国关系几乎降至冰点。媒体称为“邦交正常化以来的最低点”。所谓屋漏偏逢连夜雨，在这样紧张且充满敌对的民间情绪当中，第二次安倍内阁上台了。</p>

<p>当年10月6日，我小时候常去看的西安兴庆宫公园阿倍仲麻吕纪念碑，被人泼墨破坏。这犹如一个令人不安的巨大隐喻。</p>

<p>这一年，正逢中日建交四十周年。</p>

<h2 id="在爆卖与反日间的中国人"><strong>在“爆卖”与反日间的中国人</strong></h2>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,sszvkZYW9h2DWOlexERgxXHTrviHAiSmrRAb_DbE1YRc/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/E16E90QMDu/2016-10-04t120000z_1866328753_d1beuezlfyac_rtrmadp_3_china-tourism-goldenweek-4096x2706.jpg" alt="" /></p>

<p>2016年，日本东京银座购物区的一条街道上，中国游客等候大巴 （ REUTERS / Toru Hanai ）</p>

<p>2012年年底，我从香港回到北京工作，却不小心又见证了一个“大时代”。那一年秋天，中国的新的领导人上任。一开始人们还抱有相当期待，认为会有所谓的政治改革。十年后再回看，这十年犹如摧枯拉朽一般。一切坚定的认为中国不断崛起并更加开放的观点，在这段时间里遭到了无情的嘲弄。</p>

<p>那一年，日本对中国的投资额到达历史最高点，112亿美金。<a href="https://cn.nikkei.com/politicsaeconomy/investtrade/17930-20160121.html">此后的十年几乎呈逐年下降的态势</a>，日本企业对中国的兴趣大大降低，尤其是新冠肆虐之后。虽然中国媒体声称中日之间是一种“政冷经热”的状态，但数字并不支持这一结论，只是媒体的报道在表面上显得很热络。</p>

<p>2009年元旦，由冯小刚和演员葛优合作创作的电影《非诚勿扰》上映，一年后推出续集。在这部电影里，主人公和他的爱人在北海道开始他们的爱情，并且他也计划在那里结束这段爱情。片中美丽的阿寒湖和道东地区的美景给中国观众带来了非常震撼的好奇感。</p>

<p>就在这一年，日本开放中国公民赴日个人旅行。但日本游真正成为风潮的，是2012年以后，并在以后逐年增加。疫情之前的2019年，赴日旅行的中国人已达900万人。有日本朋友问我说，为什么中国媒体上对日本表达出那么多的敌意，但是来吃来玩却一点都没有心理负担吗？</p>

<p>其实这个问题很好解释。在中国人海外旅行的选项卡上，从花销的多寡来看，首先是去新加坡、马来西亚、泰国、越南等东南亚国家的海岸线景区，其次才是韩国、日本两个东亚国家，再次是西欧国家。日本的旅行消费水平大体上是东南亚的3-5倍。来日本的旅行的，几乎都是中国的中产以上阶层，或者说，从年龄上看，正是那些在童年时代受到日本文化影响的那一代人。这些人和近十年反日的小粉红并不是同一个人群及阶层。</p>

<p>我第一次来日本旅行是2014年，在奈良、冲绳、北海道，在任何日本著名的景区，都能遇到差不多同龄的中国人。在目黑川的樱花下以各种姿势拍照，一次买十包鹿饼在东大寺门口喂鹿，诸如此类。2015年6月4日，100日圆兑人民币为4.93，创下历史低谷，来自中国的游客在日本花钱看上去一点也不心疼。</p>

<p><img src="https://proxy-prod.omnivore-image-cache.app/0x0,sfjEBAWJq6ZeJtjZnjjtZpEDli_p6ovu9uG6J-3UhPyc/https://stories.wainao.me/chinese-animosity-japan-sino-japanese-relations/assets/BNEalLVFQw/2014-05-20t120000z_685131554_gm1ea5l02ek01_rtrmadp_3_japan-retail-tourism-3500x2304.jpg" alt="" /></p>

<p>2014年，中国游客携带松下公司的产品走过东京银座购物区 （ REUTERS / Yuya Shino ）</p>

<p>起初是买相机、电饭锅、马桶盖，上野的电器店和池袋的百货店挤满了熙熙攘攘的中国游客。东京和大阪的各个店铺也开始接受中国的微信以及支付宝付款。后来，他们坐着大巴车在东京和大阪穿梭，豪掷亿万买下都内的临海公寓或者一户建住宅。有的中国富商的日本豪宅甚至就紧挨着京都御所。一到周末，浦东机场飞往关西机场的航班都是爆满。</p>

<p>2013年，中国境内的日本料理店大约一万间店铺，而2019年，全中国的日本料理店为7万间。就在新冠疫情的2020-2021两年间，单是深圳一个城市，日本料理增加了两千间店铺。比如长江以南最高的摩天大楼深圳平安金融中心甫一落成，即有一间高档日料店在云端开张，单次人均消费高达10万日元。</p>

<p>换句话说，中国民间的亲日和官方的冷淡在这几年形成鲜明的对比。而且民间的对日态度在过去的十年内分化为两个支线：即四十岁以上的中产阶级的亲日现象与二十岁左右的小粉红反日现象并存。这是值得玩味的，其根本原因在于过去二十年反日的洗脑教育已经初见成效。</p>

<p>在安倍晋三遇刺身故后，中国的互联网上出现了非常多奇怪的声音。一些网民为此喝彩，甚至诅咒日本再次发生类似“311地震”那样的大地震。这些匪夷所思的言论让人不寒而栗。中国互联网上的一些对日极端发言，某种程度上是被放纵的。道理很简单，如果在一个遭遇言论审查的舆论环境中，某些发言可以通行无阻，只能说明这是被允许和被鼓励的言论。</p>

<p>中国和日本对历史态度的问题正好相反。安倍在世时曾经表示过，绝不能让下一代背负历史问题的包袱。但中国政府的做作所为是，必须让下一代乃至世世代代牢记日本对中国的侵略。中国年轻一代的网民，可能必须忘记贵州在2022年9月18日因为转运隔离而发生的大型车祸，但是必须牢记1931年的9月18日的沈阳。</p>

<p>很明显，历史就是一种控制当下的手段，中日间的历史被中方严重工具化了。一方面当然可以持续以历史问题为由，遏制日本的国家正常化诉求。但更重要的，历史问题是中国政府为了实施国内的思想控制而刻意设置的议题，就像中国互联网上所调侃的那样：“仇日是中国人的出厂设置”。</p>

<p>半藤一利在描述1941年秋天日本的国内舆论时这样说：“各式各样反英反美的讯息在国内到处流窜，巧妙地煽动国民的好战热潮。”（<a href="https://www.amazon.co.jp/%E7%9C%9F%E7%8F%A0%E6%B9%BE-%E3%81%AE%E6%97%A5-%E6%96%87%E6%98%A5%E6%96%87%E5%BA%AB-%E5%8D%8A%E8%97%A4-%E4%B8%80%E5%88%A9/dp/4167922525/ref=pd%5Fsbs%5Fd%5Fsccl%5F1%5F3/356-7054616-9039362?pd%5Frd%5Fw=OA720&amp;content-id=amzn1.sym.e146c92a-7981-4c58-8351-e2a023395915&amp;pf%5Frd%5Fp=e146c92a-7981-4c58-8351-e2a023395915&amp;pf%5Frd%5Fr=D3MJ9P8CADB4FDT2DTVT&amp;pd%5Frd%5Fwg=594Wq&amp;pd%5Frd%5Fr=222396bf-67dc-4914-894d-6f34bf26aa7b&amp;pd%5Frd%5Fi=4167922525&amp;psc=1">半藤一利《真珠湾の日》</a>）中国当下对日本称不上好战，顶多算对台湾好战，但对日对美的仇恨宣传是无处不在的。而且短期之内完全看不到好转的任何可能。</p>

<p>由于言论自由的社会与言论管制的社会之间存在天壤之别的信息差，中国一般民众无法了解到中日之间的历史真相和细节，只能被动地接受媒体和网络上被放纵的谣言、谎言，那么他们无法心平气和地去接受中日交流这件事。所以目前存在这样一种极大的可能：中日之间只要增进交流，那么所引发的不愉快事件只会更多。不久前去世的著名记者、日经编辑委员村山宏先生便是持这一看法。</p>

<p>前不久发生的<a href="https://www.stheadline.com/realtime-world/3350036/%E9%9D%96%E5%9C%8B%E7%A5%9E%E7%A4%BE%E7%9F%B3%E6%9F%B1%E8%A2%AB%E5%99%B4%E7%B4%85%E6%BC%86%E5%AF%ABtoilet%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%B6%B2%E7%B4%85%E7%81%91%E5%B0%BF%E6%8B%8D%E7%89%87%E5%A0%B1%E5%BE%A9%E6%8E%92%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%B0%B4">靖国神社被红漆涂上toilet</a>的事件，正是村山宏先生这一观点的明证。从冯锦华到铁头，过去二十三年了，我一时之间都觉得无法描述这类现象。当然，我相信冯锦华是真诚的，那时候没有流量驱动这回事。</p>

<p>我看过很多中国人谈日本的文章，很多人还是北京和上海的“日本通”，但他们也完全无法理解日本深层次的国民心态。对我触发很大的一句话来自丸山真男先生：“自日清战争以后至现在的100年（1995年），日本便一直是亚洲的头号国家，以1945年的战败把日本历史分为战前战后，无益于理解日本历史。（大意）”但是从一般中国人的角度，是完全无法理解这句话的。不过，即便是亲如兄弟一般的朋友，都很难真正了解彼此，何况是两个历史交织的邻国呢。</p>

<p>回顾过去四十年中国的道路，“改革开放”是一个颇能迷惑人的词汇。北京借着两次的改革开放以及加入世贸组织，建立了同世界主要经济体之间密切的关系，并创造了从2002年到2012年之间骄傲的“黄金十年”。经过四十年的发展，他们总结了相当多的经验，有资金、有技术、有高超的能力继续维持高压管制，并且在意识形态上越来越以民族主义及狭隘的爱国主义为圭臬。</p>

<p>从1998年的江泽民访日到1999年的南联盟大使馆事件，中国对外部世界开始警惕起来，担心过度开放和及全球化会给中国带来政治危机，犹如十年前的六四那样。因而在加入世贸组织的第二年，便建立了所谓的“大防火墙”。此后并未实现入世的承诺，在嵌入全球经济之后，又在意识形态上与普世价值为敌。</p>

<p>是故，中国在对美及对日外交上此后呈现出来的警惕以及敌视的态度，完全是可以依据其管治逻辑去解释的。不论是华尔街、国会山或者是霞关，都曾经以一个虚假的对中国的期待作为对华政策的主轴，认为中国的发展进路是线性的、不断往上的，中国会不断保持开放姿态，这样的判断如今看来是错误的。</p>

<p>历史不会一直是进步的。从中国历史的经验看，反反复复的事情太多。当年义和团领袖朱红灯也是带着农民在山东推倒圣诞树及火烧教堂的。就像如今，在和服的起源地苏州，穿和服竟然会被警方问话并且被强制脱掉；安倍晋三去世的时候，中国国内互联网上一片欢腾之词，这在八九十年代几乎是不可想象的。</p>

<p>四十年来，其实中日之间积累了大量的交流经验，从生产、服务、到学术研究，本可以成为亚洲国家应对新纪元的良好伙伴。但事与愿违，让人扼腕而叹。我对未来的中日友好也不抱希望，心境犹如文首李白诗中所言：明月不归沉碧海。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reading" /><summary type="html"><![CDATA[Read Original]]></summary></entry><entry><title type="html">2014~2024，仅仅 10 年</title><link href="http://localhost:4000/reading/2024/07/03/ten_years_ago.html" rel="alternate" type="text/html" title="2014~2024，仅仅 10 年" /><published>2024-07-03T00:00:00+08:00</published><updated>2024-07-03T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/reading/2024/07/03/ten_years_ago</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/reading/2024/07/03/ten_years_ago.html"><![CDATA[<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nbLyWvV-cnj14f0rMWnV3g?WBAPIAnalysisOriUICodes=10000001&amp;aid=01A110-grIlutGzstJd54VtjM7_Idd0V8mws-Z9MgmIslKOSY.&amp;from=10E5393010&amp;v_p=90&amp;wm=3333_2001">Read Original</a></p>

<table>
  <tbody>
    <tr>
      <td>date_saved: 2024-07-03 23:15:56</td>
      <td>date_published: 2024-06-22 14:09:00</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p><strong>01</strong></p>

<p>十年前的夏天，年轻人不愿当公务员，国考人数锐减36万，热帖称“机关钱少活多”。</p>

<p>那年全国毕业生700余万，就业率超九成，复旦学生租游艇办毕业舞会，女孩们花两千元买晚礼服，夜游江海。</p>

<p>那年世界的齿轮咬合稳定，中美迎来建交35周年。美国民调中，超72%年轻人，将中国视为“朋友”。</p>

<p>夏天前，奥巴马夫人到访，体验了长城、紫禁城与成都火锅。</p>

<p>慕田峪长城上，总统夫人看燕山起伏，觉得一切宽阔且美妙，“长城的长度几乎相当于从美国缅因州到俄勒冈州的四倍”。</p>

<p>那年的国运也如山峦起伏。</p>

<p>夏天时，股市清冷，七成账户闲置，股民调侃关灯吃面，7月IPO开闸，并购潮掀起，年底股市单日放量7100亿，狂飙冲天。</p>

<p>楼市故事也相似。十年前的五一，房企奄奄一息，北京楼盘推出零首付，南京楼盘跳远减十万，上海房展出动比基尼美女吸引眼球。9月楼市松绑，炒房客陷入狂欢。</p>

<p>十年前的人们尚不知卷与颓，偶有下挫，也认为不过是插曲，对一切满怀自信。</p>

<p>贾跃亭宣布要造超级互联网汽车，罗永浩宣布要发布东半球最好用的手机。真正手机大卖的是小米，第一季度销量超过苹果。</p>

<p>夏天过后，雷军去乌镇参加首届互联网大会。他磕磕巴巴说，梦想还是要有，万一实现呢？</p>

<p>那年乌镇最风光还是BAT，三家都在硅谷设立了分支，李彦宏说机会太多，他很着急：</p>

<blockquote>
  <p>我们其实处在非常有意思的时代，这是魔幻一般的时代，正好我们这一代人赶上互联网的兴起。</p>
</blockquote>

<p>入夜，乌镇白墙黑瓦水音桨声。丁磊拼起旧木桌，摆起乌镇宴，座中人微博记录：十几瓶黄酒喝去，陈年故事吐出，煮酒笑谈云中事，天罗地网立旌旗。</p>

<p>未被邀请的马云，才是那年真正的主角。十年前的夏天，阿里启动全球最大规模IPO。</p>

<p>上市前，马云发内部邮件，建议员工不要挥霍，处理好财富，“我们这么辛苦，可不是为了变成一群土豪”。</p>

<p>当年9月，阿里上市，马云登顶中国首富，万名阿里员工成千万富翁，宝马销售和房产中介堵在阿里园区门口。</p>

<p>十年前的夏天蒸腾如梦，浩荡热风吹过中国。北京高温刷新了1951年以来纪录，居民用水多喝出4.5个昆明湖。</p>

<p>济南、上海、重庆、吐鲁番尽成火炉，更大热浪在互联网彩票服务器上。那年是巴西世界杯，足彩卖出23亿。</p>

<p>在广州，恒大正在冲击中超三连冠，教练席上，新任助教李铁说，有很多东西不是金钱所能衡量，“我给自己十年左右的时间，争取成为国家队的主教练”。</p>

<p>那个夏天，恒大冰泉形象代言人是金秀贤，来自星星的都教授横扫中国，名字一度在人大会议上提及。</p>

<p>火热韩流中，也有人抽身归来。当年10月，鹿晗宣布和韩国方解约，他的微博单条评论破千万，创下吉尼斯世界纪录。</p>

<p>而在夏天，他的队友吴亦凡更早解约，在微博霸气留言：感谢所有支持我的人，吴亦凡一直都在！</p>

<p>属于他们的时代刚拉开帷幕，而上一代的偶像韩寒，在十年前夏天推出了第一部电影。</p>

<p>他为电影写了主题曲《平凡之路》，请出隐遁的朴树演唱，年轻人喜欢那句“我曾经跨过山和大海”，有种渡尽一切后的禅机。</p>

<p>他们不知道，真正的大山大海，还在后面。</p>

<p><strong>02</strong></p>

<p>访问中国时，奥巴马夫人在成都七中演讲，说对共同的未来，抱有前所未有的信心，“希望纽带在未来几十年绵延”。</p>

<p>几个月后，奥巴马在APEC会议上说：加深美中贸易将使两国受益，更能助力世界平稳。</p>

<p>那一年，世界银行预言中国经济将持续高速增长，胡润富豪榜称坚定看好中国，“中国这年有176位百亿富豪，有8位80后白手起家”。</p>

<p>那年时代汽笛嘹亮，股市楼市火爆之下，真正动能是基建启动。</p>

<p>当年，中央批复基建项目1.56万亿，发改委21天内批了16条铁路和5个机场。</p>

<p>任泽平激情连发三篇研报，称“请不要辜负这个时代，将熊市彻底埋葬”。</p>

<p>十年前的夏天，达沃斯论坛上，第一次提出“大众创业、万众创新”，称要破除一切束缚，让创新血液自由流动：</p>

<blockquote>
  <p>“在960万平方公里大地上掀起大众创业、草根创业的新浪潮。”</p>
</blockquote>

<p>海淀图书城步行街改名创业大街，车库咖啡里装满野望。朱啸虎说，只要想看，有看不完的创业项目等着。</p>

<p>当年爆款节目《超级演说家》上，90后女孩说：我不是来适应社会的，我是来改变社会的。</p>

<p>大浪之中，十年前的企业家也带着少年意气。融创的孙宏斌说“理想主义销魂蚀骨”，万科的王石说“我坚信市场的力量”。</p>

<p>那年的俞敏洪，出版新书《在绝望中寻找希望》。他到南开鼓励大一新生，“人要靠自己选择走出无穷无尽的路来”。</p>

<p>当天地足够开阔时，天骄的心里总能装下帝国。</p>

<p>十年前夏天，恒大在草原深处举办订货会。</p>

<p>32架包机直飞乌兰浩特，80辆大巴浩荡出发，穿越草原，翻过土岭，最终到达阿尔山的荒僻山谷。</p>

<p>恒大为山谷接水接电，接通wifi，5000多人就地露营，宴席后的烟花放了半小时。</p>

<p>那夜，恒大订货成交119亿，许家印放言3年冲击世界500强。醉酒后他问部下“我怎样才能流芳百世？”</p>

<p>王健林目标则在更远处，万达将在2020年成为世界第一的旅游企业，超越迪士尼。</p>

<p>那年夏天，他正在豪买世界，说伦敦地价低得跟不要钱一样，说CNN若想被收购也可买下。</p>

<p>6月，他花2.65亿欧元，买下马德里地标西班牙大厦，坊间流传“王健林出国考察，顺便买了座大厦”。</p>

<p>那年夏天，流传更广其实是他儿子的名句，草根朋友生日他送出豪车，“我交朋友不在乎他有钱没钱，反正都没我有钱。”</p>

<p>十年前夏天金粉飘飞。网易为校招生开出年薪50万，中新网称大学生毕业三年后收入翻番。那年蚂蚁金服创立，余额宝风行，马云说阿里钱多是一种负担。</p>

<p>滴滴和快的大战发出40亿红包，高峰时一天烧掉1亿，烧得心惊肉跳，“如果把一亿元现金堆在一个屋子里烧，恐怕也得烧一整天吧”。</p>

<p>真烧钱的是李笑来，接受专访时，他对着镜头用美金点烟。</p>

<p>小苹果唱了一个盛夏，满街都是火火火火，范冰冰在马背上颠簸，扮演武则天，称再也不会有这个投资级别的大戏。</p>

<p>夏天时，华谊兄弟庆生20周年，宣称两年要赚100亿票房。那年纽约苏富比拍卖，王中军拍下梵高画的雏菊与罂粟花，耗资3.77亿元。</p>

<p>十年前盛夏，澎湃上线，发刊辞中，邱兵写道：</p>

<blockquote>
  <p>后来，嘈杂的年代就来了。我们从理想主义来到了消费主义，来到了精致的利己主义，我们迎来了无数的主义……那个夏夜，回忆起来，纠缠着，像无数个世纪。</p>

  <p>我心澎湃如昨。</p>
</blockquote>

<p><strong>03</strong></p>

<p>十年后的夏天，白宫宣布，对中国进口电动车增加关税到100%，企图以此扼杀产业。</p>

<p>中国商务部回应，这是“将经贸问题政治化、工具化，是典型的政治操弄”。</p>

<p>美国宣布提高关税后，意外受益者之一是滞留美国的贾跃亭。</p>

<p>法拉第未来股价，增幅1600%，虽然只是从0.04美元涨到0.7美元。十年后，他终于造出汽车，但只有11台，且全部因安全原因召回。</p>

<p>十年苍茫如海。贾跃亭没了乐视，罗永浩没了锤子，乌镇也已多年没了夜宴。</p>

<p>十年前宣称埋葬熊市的任泽平，去年在卖生发水。微博上，他展示生活节奏：晨跑三公里，一百个俯卧撑和卷腹，正心正念。</p>

<p>他的前老板许家印没能流芳百世，已被依法采取强制措施。另一位地产大佬王健林四处出售万达资产，距离年会唱《假行僧》也已八年。</p>

<p>五一前，王思聪在东京被网友偶遇，依旧开着豪华SUV，只是网友说“王思聪似乎比往常更加憔悴”。</p>

<p>当年和他录过节目的吴亦凡，已锒铛入狱，微博查无此人，上海杜莎夫人蜡像馆的真人蜡像也早已撤去。</p>

<p>当年蜡像揭幕时，吴亦凡受访说，他常和范冰冰等人聚会，“范冰冰说我像她孪生弟弟，很关照”。</p>

<p>范冰冰早已无暇关照她，更早跌进尘埃。去年现身新加坡国际电影节时，她说“我觉得好像人各有命”。</p>

<p>许多人的命运已经永久改变了。京东前CEO徐雷，在朋友圈说，周期和时代是两个截然不同的性质。</p>

<p>去年年底，国家公务员报考增加40万人，今年1179万毕业生中，排名最高的期待是进入国企。夸克报告中，上岸是2023年年轻人关键词。</p>

<p>一切转为务实和求稳。年轻人设闹铃抢大额存单，买货币基金“闷声发小财”，他们喜欢《繁花》里玲子说的：</p>

<blockquote>
  <p>“不是所有人都像你宝总做数学题一样地赚钱，大部分是像我一样，吭哧吭哧，一个硬币一个硬币地存起来的。”</p>
</blockquote>

<p>十年前的金粉早已飘散，3W咖啡店门紧闭，创业大街新宠是硬科技，投资人冲到高校实验室，抢投教授。</p>

<p>有投资机构说，值得欣慰的是，当下中小微企业数量还在增长。</p>

<p>狂飙已成往事，所有人都在适应新节奏。从日本归来的马云，在内部信中说，“时代变了，我们要跟上时代”。</p>

<p>今年年初，94岁的吴敬琏，发文称最重要不外乎两条：坚持改革，继续开放。他说：</p>

<blockquote>
  <p>只有一个办法，就是尽可能创造这样一种营商环境，使得个人和企业的千军万马能够往前冲，最终总有一些人和企业能够取得突破，那么就可以顺着这些突破的路径继续往前走。</p>
</blockquote>

<p>楼市风声鹤唳之际，因万科资金紧张，王石放弃了千万退休金。</p>

<p>他对行业依旧乐观，“房地产并未结束，而是刚刚开始”。</p>

<p>十年前的夏天，他带田朴珺去云南哀牢山，拜访褚时健。老人穿着圆领衫黑裤子，村口相候。</p>

<p>褚时健说，他也曾是年轻人，从新中国成立后到现在，社会变动很大，人生很多事，不是一条直线。国家要转型，始终要靠人来破解难题。</p>

<p>他说，困难多，搞好一点，信心就大一点，只有这样走，一步一步来。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reading" /><summary type="html"><![CDATA[Read Original]]></summary></entry><entry><title type="html">Wedding Speech</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/06/16/big_day.html" rel="alternate" type="text/html" title="Wedding Speech" /><published>2024-06-16T00:00:00+08:00</published><updated>2024-06-16T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/06/16/big_day</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/06/16/big_day.html"><![CDATA[<h2 id="陈">陈:</h2>

<p>刚认识你时，记得漫威剧《Loki》正在更新，最开始对你的印象就是，我们就像平行宇宙中的不同变体——</p>

<p>我们的共同点很多：都喜欢皇马，都经常运动，都对生活和对方充满好奇。</p>

<p>随着了解加深，我发现我们也有很多的不同，你看过很多音乐剧，我听过很多摇滚乐，我陪你看了许多舞台剧，你也因为我有段时间热衷马拉松而开始喜欢长跑。</p>

<p>你让我觉得，人生是可以做着自己热爱的事来度过的。</p>

<p>未来还有很多事情值得探索，而你的陪伴也让我对这一切变得更加期待。</p>

<hr />

<p>今天场下在座的，以及台上站着的，都是我人生中最重要的人。</p>

<p>很难用语言来形容这个时刻有你们见证所感到的喜悦。</p>

<p>利用这个机会，我想先感谢我的爸妈，你们在我心里是最伟大的人，没有你们的辛勤付出，就没有我和弟弟的今天。你们以身作则，教会了我们诚实、善良、进取的品质；在那个充满未知和挑战的年代，你们把我们家从四川乡村的土墙房带到了大都市，让我和弟弟接受到了最好的教育，真正意义上实现了命运的改变。</p>

<p>我还要感谢我今天新多的爸妈，感谢你们培养了如此优秀、美丽、纯真的女儿。含辛茹苦三十载并不容易，将她护在自己的羽翼下快乐成长尤其困难。从此以后，我会倾尽所有照顾好她和我们的家。不让她受到一点委屈。</p>

<p>同时，我也要感谢从繁忙的工作和学业中赶来的弟弟和弟妹，未来在你们身上有着一切可能。以后无论身处何处，血浓于水的情感纽带都将始终将我们紧密连结。在这个变革的时代，让我们团结一心，共同努力，使这个大家庭更加繁荣和充满活力。</p>

<p>再次感谢大家来参加我们的婚礼，希望你们这几天都能玩得开心。</p>

<hr />

<h2 id="杨">杨:</h2>

<p>陈先生，你好。</p>

<p>我一直觉得，下定决心结婚是非常困难的一件事。要跟这个人朝夕相处几十年，要从今天开始以后每天都面对面在枕头上喷气儿，要共同养育一个孩子，甚至更多。甚至，你还拥有我在手术台上昏迷不醒时决定我要不要继续手术的权利，相当于我得把一半的命给你，我怎么能轻而易举的交出自己的命呢？</p>

<p>所以，陈先生，我必然不会因为你是高富帅而嫁给你，当然，这三个字也不太是用来形容你。而是因为你善良，温厚，努力上进，真实简单吗？这是我想到的夸赞你的话，但这也不是作为我爱你的理由。</p>

<p>比起这些所有人可见的美好品质，我更珍惜你的尊重，支持和包容，以及和你在一起后每一天相处的点滴，都让我深信不疑，这个人我愿意和他在一起。</p>

<p>这可能就是我今天站在这里的原因。我们在如此平凡琐碎的生活中，拥有对方有趣的灵魂，拥有彼此的绝对信任，拥有自由，平等和尊重。拥有对方无条件的鼓励和支持。</p>

<p>以前我一直觉得，一个人能过得很开心，但有了你才发现，两个人原来可以更好。</p>

<p>我爱的，是我们拥有各自的光芒，同时也依赖对方。</p>

<p>谢谢你，让我期待和你一起的未来。</p>

<p>我要我们不止新婚快乐，我要我们一直都快乐。</p>

<hr />

<p>今天算是我人生中很重要的时刻，对于我这种时常心怀感激却不善于表露的人来说也是一个表达谢意的绝佳机会。</p>

<p>首先最想感谢的是我的爸爸妈妈，谢谢你们30年来的养育，在能力范围内创造最好的条件把我培养长大，让我在爱的环境里健康成长，感谢你们包容了我每一个特立独行的勇气和决定。</p>

<p>我是这个世界上很普通的女儿，经常会惹你们生气失望，但你们在我眼里是最好的爸爸妈妈，我从未让你们骄傲，你们却待我如宝。感谢你们陪着我一起长大。</p>

<p>有人说过:“父母存在的意义不是给予孩子多舒适和富裕的生活，而是当你想到你的父母时，你的内心就会充满力量会感受到温暖，从而拥有克服困难的勇气和能力，因此获得人生真正的乐趣和自由。”</p>

<p>好巧，我跟陈强都是这么幸运和幸福的人。我们都有对我们最好的爸爸妈妈，并且从今天开始，我们的幸运和幸福翻倍。未来，就让我们俩一起陪伴你们，保护你们。</p>

<p>最后，两位爸爸，父亲节快乐!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="blog" /><summary type="html"><![CDATA[陈:]]></summary></entry><entry><title type="html">10 rules for financial success</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/06/09/financial_success.html" rel="alternate" type="text/html" title="10 rules for financial success" /><published>2024-06-09T00:00:00+08:00</published><updated>2024-06-09T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/06/09/financial_success</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/06/09/financial_success.html"><![CDATA[<ol>
  <li>Budget</li>
  <li>Buy assets</li>
  <li>Pay off debt</li>
  <li>Invest in yourself</li>
  <li>Add income streams</li>
  <li>Refuse lifestyle creep</li>
  <li>Cut unneeded expenses</li>
  <li>Invest 20% of your income</li>
  <li>Be with business-minded people</li>
  <li>Marry someone who understands this</li>
</ol>]]></content><author><name></name></author><category term="blog" /><summary type="html"><![CDATA[Budget Buy assets Pay off debt Invest in yourself Add income streams Refuse lifestyle creep Cut unneeded expenses Invest 20% of your income Be with business-minded people Marry someone who understands this]]></summary></entry><entry><title type="html">我的密码管理策略</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/04/01/my_password_management_strategy.html" rel="alternate" type="text/html" title="我的密码管理策略" /><published>2024-04-01T00:00:00+08:00</published><updated>2024-04-01T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/04/01/my_password_management_strategy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/04/01/my_password_management_strategy.html"><![CDATA[<p>随着现代人网上冲浪时间越来越长，有一件事显得愈发重要，但又常常被人忽略，那就是各类网站的密码管理。</p>

<p>如今我们注册的网站品类纷繁复杂，有的类似新闻资讯，账密丢失被盗都无足轻重，有的则涉及个人财产或社交网络，一旦被盗会给自己或朋友带来很多困扰。好在目前一些涉及到财务的网站或应用会开启设备的二次验证，但也不能涵盖我们上网情景的方方面面。</p>

<p>有人为了避免密码遗忘，把所有平台的密码设置成同一个，这样账号（通常是手机号码或邮箱）密码只要在一个平台被泄露，带有不良意图的技术人员就可以去各种网站 <strong>“<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%92%9E%E5%BA%93/16480882">撞库攻击</a>”</strong>。泄露的原因当然不止是自身无意暴露，当你提交注册一个网站，包含你个人信息的表单就被提交到对方服务器中，对于你来说对方是否遵守职业操守，是否合理保管你的密码，甚至是否会对你的个人信息加密存储都不一定。所以，所有平台使用一种账号密码无疑是一件十分危险的事。</p>

<p>那么如果你给每个平台都设置一个独特的密码，又应该如何去管理这些信息？一个选项是交给业内成熟的密码管理工具，不少人熟知的 <a href="https://1password.com/">1Password</a> 就是其中之一，这个工具我使用过一年，各平台同步，自动填充账号密码，确实方便。可当你对个人信息极度敏感，1Password 这种商业公司也无法让你完全信任，那应该怎么办？</p>

<p>首先针对密码管理我们要知道，我们唯一需要的功能就是一个加密的数据库，用以保管我们的所有密码，1Password 承担替我们保管这个加密数据库的职责，并收取年费。那么如果有一个开源的技术，将这个加密数据库放在我们自己的磁盘，通过记住一个密码就可以访问所有密码，而且又免费，是不是就很完美呢？</p>

<p>好在我们处在互联网，<strong>你的 99% 的需求都曾经有其他人提出，并且被具有开源精神的极客们满足了</strong>。所以问题就在于知道自己想要什么，并能获取到需要的信息。</p>

<h3 id="keepassxc">KeePassXC</h3>
<p><a href="https://keepassxc.org/">KeePassXC</a> 这款工具满足了以上大部分需求，通过它，你可以在本地创建一个后缀 .kdbx的文件作为密码数据库，通过桌面客户端打开文件，输入预制的一段密码，即可操作其中的 entry。在这个工具中，一个文件相当于一个 Database，一条账密信息作为一个 Entry，可以通过配置自动备份一个本次修改以前的文件。</p>

<p>在电脑桌面端，可以在主流浏览器安装相应<a href="https://keepassxc.org/download/#browser">插件</a>， 并通过对插件的<a href="extension://pdffhmdngciaglkoonimfcmckehcpafo/options/options.html#general-settings">配置</a>，当 Database 文件处于解锁状态时，浏览器访问到特定页面可以自动填充账号密码。</p>

<p>唯一鸡肋的一点就是在移动端暂时没有支持。</p>

<p>通过 KeePassXC + 主流云盘（OneDrive、Google Cloud、iCloud、DropBox）配合使用，可以完成跨平台密码同步。</p>

<p>说到云平台，我们可以如何最大程度利用各大厂商免费云盘为自己服务的同时又保证自己的隐私得到保护呢？</p>

<h3 id="cryptomator">Cryptomator</h3>
<p><a href="https://cryptomator.org/">Cryptomator</a> 是一个使用符合最新标准的加密技术，对本地或云上数据进行加密的工具。正如其官网描述的那样： <strong>Put a lock on your cloud</strong>.</p>

<blockquote>
  <p>With Cryptomator, the key to your data is in your hands. Cryptomator encrypts your data quickly and easily. Afterwards you upload them protected to your favorite cloud service.</p>
</blockquote>

<p>你需要指定一个路径作为 vault，通过输入密码进入 vault，你会看到一个标准的文件系统，在其中你可以放置你的个人文件，而对于服务器管理员或有权限读取当前电脑文件系统的程序而言，所有的内容都将只是无法理解的加密文件。</p>

<p>Give it a try, you won’t regret it.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="blog" /><summary type="html"><![CDATA[随着现代人网上冲浪时间越来越长，有一件事显得愈发重要，但又常常被人忽略，那就是各类网站的密码管理。 如今我们注册的网站品类纷繁复杂，有的类似新闻资讯，账密丢失被盗都无足轻重，有的则涉及个人财产或社交网络，一旦被盗会给自己或朋友带来很多困扰。好在目前一些涉及到财务的网站或应用会开启设备的二次验证，但也不能涵盖我们上网情景的方方面面。 有人为了避免密码遗忘，把所有平台的密码设置成同一个，这样账号（通常是手机号码或邮箱）密码只要在一个平台被泄露，带有不良意图的技术人员就可以去各种网站 “撞库攻击”。泄露的原因当然不止是自身无意暴露，当你提交注册一个网站，包含你个人信息的表单就被提交到对方服务器中，对于你来说对方是否遵守职业操守，是否合理保管你的密码，甚至是否会对你的个人信息加密存储都不一定。所以，所有平台使用一种账号密码无疑是一件十分危险的事。 那么如果你给每个平台都设置一个独特的密码，又应该如何去管理这些信息？一个选项是交给业内成熟的密码管理工具，不少人熟知的 1Password 就是其中之一，这个工具我使用过一年，各平台同步，自动填充账号密码，确实方便。可当你对个人信息极度敏感，1Password 这种商业公司也无法让你完全信任，那应该怎么办？ 首先针对密码管理我们要知道，我们唯一需要的功能就是一个加密的数据库，用以保管我们的所有密码，1Password 承担替我们保管这个加密数据库的职责，并收取年费。那么如果有一个开源的技术，将这个加密数据库放在我们自己的磁盘，通过记住一个密码就可以访问所有密码，而且又免费，是不是就很完美呢？ 好在我们处在互联网，你的 99% 的需求都曾经有其他人提出，并且被具有开源精神的极客们满足了。所以问题就在于知道自己想要什么，并能获取到需要的信息。 KeePassXC KeePassXC 这款工具满足了以上大部分需求，通过它，你可以在本地创建一个后缀 .kdbx的文件作为密码数据库，通过桌面客户端打开文件，输入预制的一段密码，即可操作其中的 entry。在这个工具中，一个文件相当于一个 Database，一条账密信息作为一个 Entry，可以通过配置自动备份一个本次修改以前的文件。 在电脑桌面端，可以在主流浏览器安装相应插件， 并通过对插件的配置，当 Database 文件处于解锁状态时，浏览器访问到特定页面可以自动填充账号密码。 唯一鸡肋的一点就是在移动端暂时没有支持。 通过 KeePassXC + 主流云盘（OneDrive、Google Cloud、iCloud、DropBox）配合使用，可以完成跨平台密码同步。 说到云平台，我们可以如何最大程度利用各大厂商免费云盘为自己服务的同时又保证自己的隐私得到保护呢？ Cryptomator Cryptomator 是一个使用符合最新标准的加密技术，对本地或云上数据进行加密的工具。正如其官网描述的那样： Put a lock on your cloud. With Cryptomator, the key to your data is in your hands. Cryptomator encrypts your data quickly and easily. Afterwards you upload them protected to your favorite cloud service. 你需要指定一个路径作为 vault，通过输入密码进入 vault，你会看到一个标准的文件系统，在其中你可以放置你的个人文件，而对于服务器管理员或有权限读取当前电脑文件系统的程序而言，所有的内容都将只是无法理解的加密文件。 Give it a try, you won’t regret it.]]></summary></entry><entry><title type="html">How to search information efficiently</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/03/31/how_to_search_information_efficiently.html" rel="alternate" type="text/html" title="How to search information efficiently" /><published>2024-03-31T00:00:00+08:00</published><updated>2024-03-31T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/03/31/how_to_search_information_efficiently</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/03/31/how_to_search_information_efficiently.html"><![CDATA[<p>日常搜索需求主要包含：信息咨询；知识技能；素材文件；工具软件。</p>

<h3 id="为什么搜">为什么搜</h3>
<p>know something；learn something；create something；do something</p>

<h3 id="搜什么">搜什么</h3>
<ol>
  <li>信息资讯：新闻、事件；</li>
  <li>知识技能：概念、教程；</li>
  <li>素材文件：图片、视频、文档；</li>
  <li>工具软件：工具、插件。</li>
</ol>

<h3 id="去哪里搜">去哪里搜</h3>
<p>搜索效率：谷歌 &gt; 公众号 &gt; 短视频 &gt; 百度</p>

<h3 id="怎么搜">怎么搜</h3>
<ol>
  <li>“word” 限定关键词</li>
  <li>intitle: word 限定标题关键词</li>
  <li>allintitle: word1 word2 联合标题关键词</li>
  <li>intext: word 限定文章内容关键词</li>
  <li>site: website 限定网站</li>
  <li>inurl: word 限定域名关键词</li>
  <li>imagesize: width x length 限定图片尺寸</li>
  <li>filetype: extension 限定结果的文件格式</li>
</ol>

<p>去信息源头获取一手信息，掌握最大化利用AI的能力。</p>

<p><em>original youtube link: <a href="https://youtu.be/tiN6T1LewmQ?si=4dgBUf1qVfVdCeAl">搜索技术，普通人变强的唯一外挂</a></em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="blog" /><summary type="html"><![CDATA[日常搜索需求主要包含：信息咨询；知识技能；素材文件；工具软件。 为什么搜 know something；learn something；create something；do something 搜什么 信息资讯：新闻、事件； 知识技能：概念、教程； 素材文件：图片、视频、文档； 工具软件：工具、插件。 去哪里搜 搜索效率：谷歌 &gt; 公众号 &gt; 短视频 &gt; 百度 怎么搜 “word” 限定关键词 intitle: word 限定标题关键词 allintitle: word1 word2 联合标题关键词 intext: word 限定文章内容关键词 site: website 限定网站 inurl: word 限定域名关键词 imagesize: width x length 限定图片尺寸 filetype: extension 限定结果的文件格式 去信息源头获取一手信息，掌握最大化利用AI的能力。 original youtube link: 搜索技术，普通人变强的唯一外挂]]></summary></entry><entry><title type="html">Markdown 中文语法规范</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/03/28/markdown_guide.html" rel="alternate" type="text/html" title="Markdown 中文语法规范" /><published>2024-03-28T00:00:00+08:00</published><updated>2024-03-28T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/03/28/markdown_guide</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/03/28/markdown_guide.html"><![CDATA[<p>内容摘自 Github repo: <a href="https://github.com/ruanyf/document-style-guide/tree/master">document-style-guide</a></p>

<h1 id="标题">标题</h1>

<h2 id="层级">层级</h2>

<p>标题分为四级。</p>

<ul>
  <li>一级标题：文章的标题</li>
  <li>二级标题：文章主要部分的大标题</li>
  <li>三级标题：二级标题下面一级的小标题</li>
  <li>四级标题：三级标题下面某一方面的小标题</li>
</ul>

<p>下面是示例。</p>

<div class="language-markdown highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="gh"># 一级标题</span>

<span class="gu">## 二级标题</span>

<span class="gu">### 三级标题</span>

<span class="gu">#### 四级标题</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="原则">原则</h2>

<p>（1）一级标题下，不能直接出现三级标题。</p>

<p>示例：下面的文章结构，缺少二级标题。</p>

<div class="language-markdown highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="gh"># 一级标题</span>

<span class="gu">### 三级标题</span>
</code></pre></div></div>

<p>（2）标题要避免孤立编号（即同级标题只有一个）。</p>

<p>示例：下面的文章结构，<code class="language-plaintext highlighter-rouge">二级标题 A</code>只包含一个三级标题，完全可以省略<code class="language-plaintext highlighter-rouge">三级标题 A</code>。</p>

<div class="language-markdown highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="gu">## 二级标题 A</span>

<span class="gu">### 三级标题 A</span>

<span class="gu">## 二级标题 B</span>
</code></pre></div></div>

<p>（3）下级标题不重复上一级标题的名字。</p>

<p>示例：下面的文章结构，二级标题与下属的三级标题同名，建议避免。</p>

<div class="language-markdown highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="gu">## 概述</span>

<span class="gu">### 概述</span>
</code></pre></div></div>

<p>（4）谨慎使用四级标题，尽量避免出现，保持层级的简单，防止出现过于复杂的章节。</p>

<p>如果三级标题下有并列性的内容，建议只使用项目列表（Item list）。</p>

<p>示例：下面的结构二要好于结构一。结构一适用的场景，主要是较长篇幅的内容。</p>

<div class="language-markdown highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>结构一

<span class="gu">### 三级标题</span>

<span class="gu">#### 四级标题 A</span>

<span class="gu">#### 四级标题 B</span>

<span class="gu">#### 四级标题 C</span>

结构二

<span class="gu">### 三级标题</span>

<span class="gs">**（1）A**</span>

<span class="gs">**（2）B**</span>

<span class="gs">**（3）C**</span>
</code></pre></div></div>

<h1 id="文本">文本</h1>

<h2 id="字间距">字间距</h2>

<p>（1）全角中文字符与半角英文字符之间，应有一个半角空格。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：本文介绍如何快速启动Windows系统。

正确：本文介绍如何快速启动 Windows 系统。
</code></pre></div></div>

<p>（2）全角中文字符与半角阿拉伯数字之间，有没有半角空格都可，但必须保证风格统一，不能两种风格混杂。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>正确：2011年5月15日，我订购了5台笔记本电脑与10台平板电脑。

正确：2011 年 5 月 15 日，我订购了 5 台笔记本电脑与 10 台平板电脑。
</code></pre></div></div>

<p>半角的百分号，视同阿拉伯数字。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>正确：今年我国经济增长率是6.5%。

正确：今年我国经济增长率是 6.5%。
</code></pre></div></div>

<p>（3）英文单位若不翻译，单位前的阿拉伯数字与单位符号之间，应留出适当的空隙。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>例1：一部容量为 16 GB 的智能手机

例2：1 h = 60 min = 3,600 s
</code></pre></div></div>

<p>（4）半角英文字符和半角阿拉伯数字，与全角标点符号之间不留空格。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：他的电脑是 MacBook Air 。

正确：他的电脑是 MacBook Air。
</code></pre></div></div>

<h2 id="句子">句子</h2>

<p>（1）避免使用长句。</p>

<p>不包含任何标点符号的单个句子，或者以逗号分隔的句子构件，长度尽量保持在 20 个字以内；20～29 个字的句子，可以接受；30～39 个字的句子，语义必须明确，才能接受；多于 40 个字的句子，任何情况下都不能接受。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：本产品适用于从由一台服务器进行动作控制的单一节点结构到由多台服务器进行动作控制的并行处理程序结构等多种体系结构。

正确：本产品适用于多种体系结构。无论是由一台服务器（单一节点结构），还是由多台服务器（并行处理结构）进行动作控制，均可以使用本产品。
</code></pre></div></div>

<p>逗号分割的长句，总长度不应该超过 100 字或者正文的 3 行。</p>

<p>（2）尽量使用简单句和并列句，避免使用复合句。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>并列句：他昨天生病了，没有参加会议。

复合句：那个昨天生病的人没有参加会议。
</code></pre></div></div>

<p>（3）同样一个意思，尽量使用肯定句表达，不使用否定句表达。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：请确认没有接通装置的电源。

正确：请确认装置的电源已关闭。
</code></pre></div></div>

<p>（4）避免使用双重否定句。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：没有删除权限的用户，不能删除此文件。

正确：用户必须拥有删除权限，才能删除此文件。
</code></pre></div></div>

<h2 id="写作风格">写作风格</h2>

<p>（1）尽量不使用被动语态，改为使用主动语态。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：假如此软件尚未被安装，

正确：假如尚未安装这个软件，
</code></pre></div></div>

<p>（2）不使用非正式的语言风格。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：Lady Gaga 的演唱会真是酷毙了，从没看过这么给力的表演！！！

正确：无法参加本次活动，我深感遗憾。
</code></pre></div></div>

<p>（3）不使用冷僻、生造或者文言文的词语，而要使用现代汉语的常用表达方式。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：这是唯二的快速启动的方法。

正确：这是仅有的两种快速启动的方法。
</code></pre></div></div>

<p>（4）用对“的”、“地”、“得”。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>她露出了开心的笑容。
（形容词＋的＋名词）

她开心地笑了。
（副词＋地＋动词）

她笑得很开心。
（动词＋得＋副词）
</code></pre></div></div>

<p>（5）使用代词时（比如“其”、“该”、“此”、“这”等词），必须明确指代的内容，保证只有一个含义。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：从管理系统可以监视中继系统和受其直接控制的分配系统。

正确：从管理系统可以监视两个系统：中继系统和受中继系统直接控制的分配系统。
</code></pre></div></div>

<p>（6）名词前不要使用过多的形容词。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：此设备的使用必须在接受过本公司举办的正式的设备培训的技师的指导下进行。

正确：此设备必须在技师的指导下使用，且指导技师必须接受过由本公司举办的正式设备培训。
</code></pre></div></div>

<h2 id="英文处理">英文处理</h2>

<p>（1）英文原文如果使用了复数形式，翻译成中文时，应该将其还原为单数形式。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>英文：...information stored in random access memory (RAMs)...

中文：⋯⋯存储在随机存取存储器（RAM）里的信息⋯⋯
</code></pre></div></div>

<p>（2）外文缩写可以使用半角圆点(<code class="language-plaintext highlighter-rouge">.</code>)表示缩写。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>U.S.A.
Apple, Inc.
</code></pre></div></div>

<p>（3）表示中文时，英文省略号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">...</code>）应改为中文省略号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">⋯⋯</code>）。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>英文：5 minutes later...

中文：5 分钟过去了⋯⋯
</code></pre></div></div>

<p>（4）英文书名或电影名改用中文表达时，双引号应改为书名号。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>英文：He published an article entitled "The Future of the Aviation".

中文：他发表了一篇名为《航空业的未来》的文章。
</code></pre></div></div>

<p>（5）第一次出现英文词汇时，在括号中给出中文标注。此后再次出现时，直接使用英文缩写即可。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>IOC（International Olympic Committee，国际奥林匹克委员会）。这样定义后，便可以直接使用“IOC”了。
</code></pre></div></div>

<p>（6）专有名词中每个词第一个字母均应大写，非专有名词则不需要大写。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>“American Association of Physicists in Medicine”（美国医学物理学家协会）是专有名词，需要大写。

“online transaction processing”（在线事务处理）不是专有名词，不应大写。
</code></pre></div></div>
<h1 id="段落">段落</h1>

<h2 id="原则-1">原则</h2>

<ul>
  <li>一个段落只能有一个主题，或一个中心句子。</li>
  <li>段落的中心句子放在段首，对全段内容进行概述。后面陈述的句子为中心句子服务。</li>
  <li>一个段落的长度不能超过七行，最佳段落长度小于等于四行。</li>
  <li>段落的句子语气要使用陈述和肯定语气，避免使用感叹语气。</li>
  <li>段落之间使用一个空行隔开。</li>
  <li>段落开头不要留出空白字符。</li>
</ul>

<h2 id="引用">引用</h2>

<p>引用第三方内容时，应注明出处。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>One man’s constant is another man’s variable. — Alan Perlis
</code></pre></div></div>

<p>如果是全篇转载，请在全文开头显著位置注明作者和出处，并链接至原文。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>本文转载自 WikiQuote
</code></pre></div></div>

<p>使用外部图片时，必须在图片下方或文末标明来源。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>本文部分图片来自 Wikipedia
</code></pre></div></div>
<h1 id="数值">数值</h1>

<h2 id="半角数字">半角数字</h2>

<p>阿拉伯数字一律使用半角形式，不得使用全角形式。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：这件商品的价格是１０００元。

正确：这件商品的价格是 1000 元。
</code></pre></div></div>

<h2 id="千分号">千分号</h2>

<p>数值为千位以上，应添加千分号（半角逗号）。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>XXX 公司的实收资本为 ￥1,258,000 人民币。
</code></pre></div></div>

<p>对于 4 位的数值，千分号是选用的，比如<code class="language-plaintext highlighter-rouge">1000</code>和<code class="language-plaintext highlighter-rouge">1,000</code>都可以接受。对于 4 位以上的数值，应添加千分号。</p>

<h2 id="货币">货币</h2>

<p>货币应为阿拉伯数字，并在数字前写出货币符号，或在数字后写出货币中文名称。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>$1,000
1,000 美元
</code></pre></div></div>

<p>英文的货币名称，建议参考国际标准 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ISO_4217">ISO 4217</a>。</p>

<h2 id="数值范围">数值范围</h2>

<p>表示数值范围时，用波浪线（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">～</code>）或一字线（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">—</code>）连接。参见《标点符号》一节的“连接号”部分。</p>

<p>带有单位或百分号时，两个数字建议都要加上单位或百分号。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>132 kg～234 kg

67%～89%
</code></pre></div></div>

<h2 id="变化程度的表示法">变化程度的表示法</h2>

<p>数字的增加要使用“增加了”、“增加到”。“了”表示增量，“到”表示定量。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>增加到过去的两倍
（过去为一，现在为二）

增加了两倍
（过去为一，现在为三）
</code></pre></div></div>

<p>数字的减少要使用“降低了”、“降低到”。“了”表示增量，“到”表示定量。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>降低到百分之八十
（定额是一百，现在是八十）

降低了百分之八十
（原来是一百，现在是二十）
</code></pre></div></div>

<p>不能用“降低 N 倍”或“减少 N 倍”的表示法，要用“降低百分之几”或“减少百分之几”。因为减少（或降低）一倍表示数值原来为一百，现在等于零。</p>

<h1 id="标点符号">标点符号</h1>

<h2 id="原则-2">原则</h2>

<p>（1）中文语句的标点符号，均应该采取全角符号，这样可以与全角文字保持视觉的一致。</p>

<p>（2）如果整句为英文，则该句使用英文/半角标点。</p>

<p>（3）句号、问号、叹号、逗号、顿号、分号和冒号不得出现在一行之首。</p>

<p>（4）点号（句号、逗号、顿号、分号、冒号）不得出现在标题的末尾，而标号（引号、括号、破折号、省略号、书名号、着重号、间隔号、叹号、问号）可以。</p>

<h2 id="句号">句号</h2>

<p>（1）中文语句的结尾处应该用全角句号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">。</code>）。</p>

<p>（2）句子末尾用括号加注时，句号应在括号之外。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：关于文件的输出，请参照第 1.3 节（见第 26 页。）

正确：关于文件的输出，请参照第 1.3 节（见第 26 页）。
</code></pre></div></div>

<h2 id="逗号">逗号</h2>

<p>（1）逗号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">，</code>）表示句子内部的一般性停顿。</p>

<p>（2）注意避免“一逗到底”，即整个段落除了结尾，全部停顿都使用逗号。</p>

<h2 id="顿号">顿号</h2>

<p>（1）句子内部的并列词，应该用全角顿号(<code class="language-plaintext highlighter-rouge">、</code>) 分隔，而不用逗号，即使并列词是英语也是如此。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：我最欣赏的科技公司有 Google, Facebook, 腾讯, 阿里和百度等。

正确：我最欣赏的科技公司有 Google、Facebook、腾讯、阿里和百度等。
</code></pre></div></div>

<p>（2）英文句子中，并列词语之间使用半角逗号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">,</code>）分隔。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>例句：Microsoft Office includes Word, Excel, PowerPoint, Outlook and other components.
</code></pre></div></div>

<p>（3）中文句子内部的并列词，最后一个尽量使用（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">和</code>）来连接，使句子读起来更加连贯，下面两个句子都可以，第二个更优。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>正确：我最欣赏的科技公司有 Google、Facebook、腾讯、阿里，以及百度等。

正确：我最欣赏的科技公司有 Google、Facebook、腾讯、阿里和百度等。
</code></pre></div></div>

<h2 id="分号">分号</h2>

<p>（1）分号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">；</code>）表示复句内部并列分句之间的停顿。</p>

<h2 id="引号">引号</h2>

<p>（1）引用时，应该使用全角双引号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">“ ”</code>），注意前后双引号不同。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>例句：许多人都认为客户服务的核心是“友好”和“专业”。
</code></pre></div></div>

<p>（2）引号里面还要用引号时，外面一层用双引号，里面一层用单引号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">‘ ’</code>），注意前后单引号不同。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>例句：鲍勃解释道：“我要放音乐，可萨利说，‘不行！’。”
</code></pre></div></div>

<h2 id="括号">括号</h2>

<p>（1）补充说明时，使用全角圆括号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">（）</code>），括号前后不加空格。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>例句：请确认所有的连接（电缆和接插件）均安装牢固。
</code></pre></div></div>

<p>（2）几种括号的中英文名称。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th> </th>
      <th style="text-align: center">英文</th>
      <th style="text-align: center">中文</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td><code class="language-plaintext highlighter-rouge">{ }</code></td>
      <td style="text-align: center">braces 或 curly brackets</td>
      <td style="text-align: center">大括号</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><code class="language-plaintext highlighter-rouge">[ ]</code></td>
      <td style="text-align: center">square brackets 或 brackets</td>
      <td style="text-align: center">方括号</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt; &gt;</code></td>
      <td style="text-align: center">angled brackets</td>
      <td style="text-align: center">尖括号</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><code class="language-plaintext highlighter-rouge">( )</code></td>
      <td style="text-align: center">parentheses</td>
      <td style="text-align: center">圆括号</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="冒号">冒号</h2>

<p>（1）全角冒号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">：</code>）常用在需要解释的词语后边，引出解释和说明。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>例句：请确认以下几项内容：时间、地点、活动名称和来宾数量。
</code></pre></div></div>

<p>（2）表示时间时，应使用半角冒号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">:</code>）。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>例句：早上 8:00
</code></pre></div></div>

<h2 id="省略号">省略号</h2>

<p>（1）省略号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">⋯⋯</code>）表示语句未完、或者语气的不连续。</p>

<p>（2）省略号占两个汉字空间、包含六个省略点，不要使用<code class="language-plaintext highlighter-rouge">。。。</code>或<code class="language-plaintext highlighter-rouge">...</code>等非标准形式。</p>

<p>（3）省略号不应与“等”这个词一起使用。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：我们为会餐准备了香蕉、苹果、梨…等各色水果。

正确：我们为会餐准备了各色水果，有香蕉、苹果、梨⋯⋯

正确：我们为会餐准备了香蕉、苹果、梨等各色水果。
</code></pre></div></div>

<h2 id="感叹号">感叹号</h2>

<p>（1）应该使用平静的语气叙述，尽量避免使用感叹号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">！</code>）。</p>

<p>（2）不得多个感叹号连用，比如<code class="language-plaintext highlighter-rouge">！！</code>和<code class="language-plaintext highlighter-rouge">!!!</code>。</p>

<h2 id="破折号">破折号</h2>

<p>（1）破折号<code class="language-plaintext highlighter-rouge">————</code>一般用于进一步解释。</p>

<p>（2）破折号应占两个汉字的位置。如果破折号本身只占一个汉字的位置，那么前后应该留出一个半角空格。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>例句：直觉————尽管它并不总是可靠的————告诉我，这事可能出了些问题。

例句：直觉 —— 尽管它并不总是可靠的 —— 告诉我，这事可能出了些问题。
</code></pre></div></div>

<h2 id="连接号">连接号</h2>

<p>（1）连接号用于连接两个类似的词。</p>

<p>（2）以下场合应该使用直线连接号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">-</code>），占一个半角字符的位置。</p>

<ul>
  <li>两个名词的复合</li>
  <li>图表编号</li>
</ul>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>例句：氧化-还原反应

例句：图 1-1
</code></pre></div></div>

<p>（3）数值范围（例如日期、时间或数字）应该使用波浪连接号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">～</code>）或一字号（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">—</code>），占一个全角字符的位置。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>例句：2009 年～2011 年
</code></pre></div></div>

<p>注意，波浪连接号前后两个值都建议加上单位。</p>

<p>（4）波浪连接号也可以用汉字“至”代替。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>例句：周围温度：-20 °C 至 -10 °C
</code></pre></div></div>

<h1 id="文档体系">文档体系</h1>

<h2 id="结构">结构</h2>

<p>软件手册是一部完整的书，建议采用下面的结构。</p>

<ul>
  <li><strong>简介</strong>（Introduction）：[必备] [文件] 提供对产品和文档本身的总体的、扼要的说明</li>
  <li><strong>快速上手</strong>（Getting Started）：[可选] [文件] 如何最快速地使用产品</li>
  <li><strong>入门篇</strong>（Basics）：[必备] [目录] 又称“使用篇”，提供初级的使用教程
    <ul>
      <li><strong>环境准备</strong>（Prerequisite）：[必备] [文件] 软件使用需要满足的前置条件</li>
      <li><strong>安装</strong>（Installation）：[可选] [文件] 软件的安装方法</li>
      <li><strong>设置</strong>（Configuration）：[必备] [文件] 软件的设置</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>进阶篇</strong>（Advanced)：[可选] [目录] 又称“开发篇”，提供中高级的开发教程</li>
  <li>
    <table>
      <tbody>
        <tr>
          <td><strong>API</strong>（Reference）：[可选] [目录</td>
          <td>文件] 软件 API 的逐一介绍</td>
        </tr>
      </tbody>
    </table>
  </li>
  <li><strong>FAQ</strong>：[可选] [文件] 常见问题解答</li>
  <li><strong>附录</strong>（Appendix）：[可选] [目录] 不属于教程本身、但对阅读教程有帮助的内容
    <ul>
      <li><strong>Glossary</strong>：[可选] [文件] 名词解释</li>
      <li><strong>Recipes</strong>：[可选] [文件] 最佳实践</li>
      <li><strong>Troubleshooting</strong>：[可选] [文件] 故障处理</li>
      <li><strong>ChangeLog</strong>：[可选] [文件] 版本说明</li>
      <li><strong>Feedback</strong>：[可选] [文件] 反馈方式</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p>下面是两个真实范例，可参考。</p>

<ul>
  <li><a href="https://redux.js.org/introduction/getting-started">Redux 手册</a></li>
  <li><a href="http://flight-manual.atom.io/">Atom 手册</a></li>
</ul>

<h2 id="文件名">文件名</h2>

<p>文档的文件名不得含有空格。</p>

<p>文件名必须使用半角字符，不得使用全角字符。这也意味着，中文不能用于文件名。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：名词解释.md

正确：glossary.md
</code></pre></div></div>

<p>文件名建议只使用小写字母，不使用大写字母。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>错误：TroubleShooting.md

正确：troubleshooting.md
</code></pre></div></div>

<p>为了醒目，某些说明文件的文件名，可以使用大写字母，比如<code class="language-plaintext highlighter-rouge">README</code>、<code class="language-plaintext highlighter-rouge">LICENSE</code>。</p>

<p>文件名包含多个单词时，单词之间建议使用半角的连词线（<code class="language-plaintext highlighter-rouge">-</code>）分隔。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>不佳：advanced_usage.md

正确：advanced-usage.md
</code></pre></div></div>]]></content><author><name></name></author><category term="blog" /><summary type="html"><![CDATA[内容摘自 Github repo: document-style-guide 标题 层级 标题分为四级。 一级标题：文章的标题 二级标题：文章主要部分的大标题 三级标题：二级标题下面一级的小标题 四级标题：三级标题下面某一方面的小标题 下面是示例。 # 一级标题 ## 二级标题 ### 三级标题 #### 四级标题 原则 （1）一级标题下，不能直接出现三级标题。 示例：下面的文章结构，缺少二级标题。 # 一级标题 ### 三级标题 （2）标题要避免孤立编号（即同级标题只有一个）。 示例：下面的文章结构，二级标题 A只包含一个三级标题，完全可以省略三级标题 A。 ## 二级标题 A ### 三级标题 A ## 二级标题 B （3）下级标题不重复上一级标题的名字。 示例：下面的文章结构，二级标题与下属的三级标题同名，建议避免。 ## 概述 ### 概述 （4）谨慎使用四级标题，尽量避免出现，保持层级的简单，防止出现过于复杂的章节。 如果三级标题下有并列性的内容，建议只使用项目列表（Item list）。 示例：下面的结构二要好于结构一。结构一适用的场景，主要是较长篇幅的内容。 结构一 ### 三级标题 #### 四级标题 A #### 四级标题 B #### 四级标题 C 结构二 ### 三级标题 **（1）A** **（2）B** **（3）C** 文本 字间距 （1）全角中文字符与半角英文字符之间，应有一个半角空格。 错误：本文介绍如何快速启动Windows系统。 正确：本文介绍如何快速启动 Windows 系统。 （2）全角中文字符与半角阿拉伯数字之间，有没有半角空格都可，但必须保证风格统一，不能两种风格混杂。 正确：2011年5月15日，我订购了5台笔记本电脑与10台平板电脑。 正确：2011 年 5 月 15 日，我订购了 5 台笔记本电脑与 10 台平板电脑。 半角的百分号，视同阿拉伯数字。 正确：今年我国经济增长率是6.5%。 正确：今年我国经济增长率是 6.5%。 （3）英文单位若不翻译，单位前的阿拉伯数字与单位符号之间，应留出适当的空隙。 例1：一部容量为 16 GB 的智能手机 例2：1 h = 60 min = 3,600 s （4）半角英文字符和半角阿拉伯数字，与全角标点符号之间不留空格。 错误：他的电脑是 MacBook Air 。 正确：他的电脑是 MacBook Air。 句子 （1）避免使用长句。 不包含任何标点符号的单个句子，或者以逗号分隔的句子构件，长度尽量保持在 20 个字以内；20～29 个字的句子，可以接受；30～39 个字的句子，语义必须明确，才能接受；多于 40 个字的句子，任何情况下都不能接受。 错误：本产品适用于从由一台服务器进行动作控制的单一节点结构到由多台服务器进行动作控制的并行处理程序结构等多种体系结构。 正确：本产品适用于多种体系结构。无论是由一台服务器（单一节点结构），还是由多台服务器（并行处理结构）进行动作控制，均可以使用本产品。 逗号分割的长句，总长度不应该超过 100 字或者正文的 3 行。 （2）尽量使用简单句和并列句，避免使用复合句。 并列句：他昨天生病了，没有参加会议。 复合句：那个昨天生病的人没有参加会议。 （3）同样一个意思，尽量使用肯定句表达，不使用否定句表达。 错误：请确认没有接通装置的电源。 正确：请确认装置的电源已关闭。 （4）避免使用双重否定句。 错误：没有删除权限的用户，不能删除此文件。 正确：用户必须拥有删除权限，才能删除此文件。 写作风格 （1）尽量不使用被动语态，改为使用主动语态。 错误：假如此软件尚未被安装， 正确：假如尚未安装这个软件， （2）不使用非正式的语言风格。 错误：Lady Gaga 的演唱会真是酷毙了，从没看过这么给力的表演！！！ 正确：无法参加本次活动，我深感遗憾。 （3）不使用冷僻、生造或者文言文的词语，而要使用现代汉语的常用表达方式。 错误：这是唯二的快速启动的方法。 正确：这是仅有的两种快速启动的方法。 （4）用对“的”、“地”、“得”。 她露出了开心的笑容。 （形容词＋的＋名词） 她开心地笑了。 （副词＋地＋动词） 她笑得很开心。 （动词＋得＋副词） （5）使用代词时（比如“其”、“该”、“此”、“这”等词），必须明确指代的内容，保证只有一个含义。 错误：从管理系统可以监视中继系统和受其直接控制的分配系统。 正确：从管理系统可以监视两个系统：中继系统和受中继系统直接控制的分配系统。 （6）名词前不要使用过多的形容词。 错误：此设备的使用必须在接受过本公司举办的正式的设备培训的技师的指导下进行。 正确：此设备必须在技师的指导下使用，且指导技师必须接受过由本公司举办的正式设备培训。 英文处理 （1）英文原文如果使用了复数形式，翻译成中文时，应该将其还原为单数形式。 英文：...information stored in random access memory (RAMs)... 中文：⋯⋯存储在随机存取存储器（RAM）里的信息⋯⋯ （2）外文缩写可以使用半角圆点(.)表示缩写。 U.S.A. Apple, Inc. （3）表示中文时，英文省略号（...）应改为中文省略号（⋯⋯）。 英文：5 minutes later... 中文：5 分钟过去了⋯⋯ （4）英文书名或电影名改用中文表达时，双引号应改为书名号。 英文：He published an article entitled "The Future of the Aviation". 中文：他发表了一篇名为《航空业的未来》的文章。 （5）第一次出现英文词汇时，在括号中给出中文标注。此后再次出现时，直接使用英文缩写即可。 IOC（International Olympic Committee，国际奥林匹克委员会）。这样定义后，便可以直接使用“IOC”了。 （6）专有名词中每个词第一个字母均应大写，非专有名词则不需要大写。 “American Association of Physicists in Medicine”（美国医学物理学家协会）是专有名词，需要大写。 “online transaction processing”（在线事务处理）不是专有名词，不应大写。 段落 原则 一个段落只能有一个主题，或一个中心句子。 段落的中心句子放在段首，对全段内容进行概述。后面陈述的句子为中心句子服务。 一个段落的长度不能超过七行，最佳段落长度小于等于四行。 段落的句子语气要使用陈述和肯定语气，避免使用感叹语气。 段落之间使用一个空行隔开。 段落开头不要留出空白字符。 引用 引用第三方内容时，应注明出处。 One man’s constant is another man’s variable. — Alan Perlis 如果是全篇转载，请在全文开头显著位置注明作者和出处，并链接至原文。 本文转载自 WikiQuote 使用外部图片时，必须在图片下方或文末标明来源。 本文部分图片来自 Wikipedia 数值 半角数字 阿拉伯数字一律使用半角形式，不得使用全角形式。 错误：这件商品的价格是１０００元。 正确：这件商品的价格是 1000 元。 千分号 数值为千位以上，应添加千分号（半角逗号）。 XXX 公司的实收资本为 ￥1,258,000 人民币。 对于 4 位的数值，千分号是选用的，比如1000和1,000都可以接受。对于 4 位以上的数值，应添加千分号。 货币 货币应为阿拉伯数字，并在数字前写出货币符号，或在数字后写出货币中文名称。 $1,000 1,000 美元 英文的货币名称，建议参考国际标准 ISO 4217。 数值范围 表示数值范围时，用波浪线（～）或一字线（—）连接。参见《标点符号》一节的“连接号”部分。 带有单位或百分号时，两个数字建议都要加上单位或百分号。 132 kg～234 kg 67%～89% 变化程度的表示法 数字的增加要使用“增加了”、“增加到”。“了”表示增量，“到”表示定量。 增加到过去的两倍 （过去为一，现在为二） 增加了两倍 （过去为一，现在为三） 数字的减少要使用“降低了”、“降低到”。“了”表示增量，“到”表示定量。 降低到百分之八十 （定额是一百，现在是八十） 降低了百分之八十 （原来是一百，现在是二十） 不能用“降低 N 倍”或“减少 N 倍”的表示法，要用“降低百分之几”或“减少百分之几”。因为减少（或降低）一倍表示数值原来为一百，现在等于零。 标点符号 原则 （1）中文语句的标点符号，均应该采取全角符号，这样可以与全角文字保持视觉的一致。 （2）如果整句为英文，则该句使用英文/半角标点。 （3）句号、问号、叹号、逗号、顿号、分号和冒号不得出现在一行之首。 （4）点号（句号、逗号、顿号、分号、冒号）不得出现在标题的末尾，而标号（引号、括号、破折号、省略号、书名号、着重号、间隔号、叹号、问号）可以。 句号 （1）中文语句的结尾处应该用全角句号（。）。 （2）句子末尾用括号加注时，句号应在括号之外。 错误：关于文件的输出，请参照第 1.3 节（见第 26 页。） 正确：关于文件的输出，请参照第 1.3 节（见第 26 页）。 逗号 （1）逗号（，）表示句子内部的一般性停顿。 （2）注意避免“一逗到底”，即整个段落除了结尾，全部停顿都使用逗号。 顿号 （1）句子内部的并列词，应该用全角顿号(、) 分隔，而不用逗号，即使并列词是英语也是如此。 错误：我最欣赏的科技公司有 Google, Facebook, 腾讯, 阿里和百度等。 正确：我最欣赏的科技公司有 Google、Facebook、腾讯、阿里和百度等。 （2）英文句子中，并列词语之间使用半角逗号（,）分隔。 例句：Microsoft Office includes Word, Excel, PowerPoint, Outlook and other components. （3）中文句子内部的并列词，最后一个尽量使用（和）来连接，使句子读起来更加连贯，下面两个句子都可以，第二个更优。 正确：我最欣赏的科技公司有 Google、Facebook、腾讯、阿里，以及百度等。 正确：我最欣赏的科技公司有 Google、Facebook、腾讯、阿里和百度等。 分号 （1）分号（；）表示复句内部并列分句之间的停顿。 引号 （1）引用时，应该使用全角双引号（“ ”），注意前后双引号不同。 例句：许多人都认为客户服务的核心是“友好”和“专业”。 （2）引号里面还要用引号时，外面一层用双引号，里面一层用单引号（‘ ’），注意前后单引号不同。 例句：鲍勃解释道：“我要放音乐，可萨利说，‘不行！’。” 括号 （1）补充说明时，使用全角圆括号（（）），括号前后不加空格。 例句：请确认所有的连接（电缆和接插件）均安装牢固。 （2）几种括号的中英文名称。   英文 中文 { } braces 或 curly brackets 大括号 [ ] square brackets 或 brackets 方括号 &lt; &gt; angled brackets 尖括号 ( ) parentheses 圆括号 冒号 （1）全角冒号（：）常用在需要解释的词语后边，引出解释和说明。 例句：请确认以下几项内容：时间、地点、活动名称和来宾数量。 （2）表示时间时，应使用半角冒号（:）。 例句：早上 8:00 省略号 （1）省略号（⋯⋯）表示语句未完、或者语气的不连续。 （2）省略号占两个汉字空间、包含六个省略点，不要使用。。。或...等非标准形式。 （3）省略号不应与“等”这个词一起使用。 错误：我们为会餐准备了香蕉、苹果、梨…等各色水果。 正确：我们为会餐准备了各色水果，有香蕉、苹果、梨⋯⋯ 正确：我们为会餐准备了香蕉、苹果、梨等各色水果。 感叹号 （1）应该使用平静的语气叙述，尽量避免使用感叹号（！）。 （2）不得多个感叹号连用，比如！！和!!!。 破折号 （1）破折号————一般用于进一步解释。 （2）破折号应占两个汉字的位置。如果破折号本身只占一个汉字的位置，那么前后应该留出一个半角空格。 例句：直觉————尽管它并不总是可靠的————告诉我，这事可能出了些问题。 例句：直觉 —— 尽管它并不总是可靠的 —— 告诉我，这事可能出了些问题。 连接号 （1）连接号用于连接两个类似的词。 （2）以下场合应该使用直线连接号（-），占一个半角字符的位置。 两个名词的复合 图表编号 例句：氧化-还原反应 例句：图 1-1 （3）数值范围（例如日期、时间或数字）应该使用波浪连接号（～）或一字号（—），占一个全角字符的位置。 例句：2009 年～2011 年 注意，波浪连接号前后两个值都建议加上单位。 （4）波浪连接号也可以用汉字“至”代替。 例句：周围温度：-20 °C 至 -10 °C 文档体系 结构 软件手册是一部完整的书，建议采用下面的结构。 简介（Introduction）：[必备] [文件] 提供对产品和文档本身的总体的、扼要的说明 快速上手（Getting Started）：[可选] [文件] 如何最快速地使用产品 入门篇（Basics）：[必备] [目录] 又称“使用篇”，提供初级的使用教程 环境准备（Prerequisite）：[必备] [文件] 软件使用需要满足的前置条件 安装（Installation）：[可选] [文件] 软件的安装方法 设置（Configuration）：[必备] [文件] 软件的设置 进阶篇（Advanced)：[可选] [目录] 又称“开发篇”，提供中高级的开发教程 API（Reference）：[可选] [目录 文件] 软件 API 的逐一介绍 FAQ：[可选] [文件] 常见问题解答 附录（Appendix）：[可选] [目录] 不属于教程本身、但对阅读教程有帮助的内容 Glossary：[可选] [文件] 名词解释 Recipes：[可选] [文件] 最佳实践 Troubleshooting：[可选] [文件] 故障处理 ChangeLog：[可选] [文件] 版本说明 Feedback：[可选] [文件] 反馈方式 下面是两个真实范例，可参考。 Redux 手册 Atom 手册 文件名 文档的文件名不得含有空格。 文件名必须使用半角字符，不得使用全角字符。这也意味着，中文不能用于文件名。 错误：名词解释.md 正确：glossary.md 文件名建议只使用小写字母，不使用大写字母。 错误：TroubleShooting.md 正确：troubleshooting.md 为了醒目，某些说明文件的文件名，可以使用大写字母，比如README、LICENSE。 文件名包含多个单词时，单词之间建议使用半角的连词线（-）分隔。 不佳：advanced_usage.md 正确：advanced-usage.md]]></summary></entry><entry><title type="html">全马 03:08:29 完赛复盘</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/02/28/review_2024_osaka_marathon.html" rel="alternate" type="text/html" title="全马 03:08:29 完赛复盘" /><published>2024-02-28T00:00:00+08:00</published><updated>2024-02-28T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/02/28/review_2024_osaka_marathon</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/02/28/review_2024_osaka_marathon.html"><![CDATA[<p>2024 大阪马拉松之前，我的全马 PB 是 2022 年上海马拉松达到的 03:44:03。2023 年参加 Nike 组织的上海马拉松配速员训练，第一次系统经历马拉松训练，最后顺利完成上海马拉松 345 第一枪配速员，由此想要挑战一下破三的目标。</p>

<p>破三的训练比 Pacer 集训枯燥得多，经历过风雨无阻，经历过零下五度，经历过带着流感组织小伙伴年会表演，经历过春运迁徙，上海回四川碰到武汉冻雨，动车晚点 13 小时，原本十小时车程硬生生多坐了一个晚上。这一切加上<strong>一遍又一遍左脚超过右脚、右脚超过左脚的只专注于呼吸，造就了我一颗更强大的心脏</strong>。</p>

<p>破三失败，首要原因还是训练不充分。赛前五周时我一度觉得自己准备好了，几次亚索 800 都达到破三标准。但从结果上看，长距离的训练太少。31 公里后的大长坡之后速度就再也提不起来了，后面掉到了接近 5 分配。</p>

<p>大阪这一次温度太低，还下着雨，吃了四根胶，后面几公里饥饿感止不住地袭来，跑完浑身抖个不停。</p>

<p>这次经历有了很多新的体会，最关键的一点是，我拥有一副强大的身体和意志，这是在任何情况下最重要的资产。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="blog" /><summary type="html"><![CDATA[2024 大阪马拉松之前，我的全马 PB 是 2022 年上海马拉松达到的 03:44:03。2023 年参加 Nike 组织的上海马拉松配速员训练，第一次系统经历马拉松训练，最后顺利完成上海马拉松 345 第一枪配速员，由此想要挑战一下破三的目标。 破三的训练比 Pacer 集训枯燥得多，经历过风雨无阻，经历过零下五度，经历过带着流感组织小伙伴年会表演，经历过春运迁徙，上海回四川碰到武汉冻雨，动车晚点 13 小时，原本十小时车程硬生生多坐了一个晚上。这一切加上一遍又一遍左脚超过右脚、右脚超过左脚的只专注于呼吸，造就了我一颗更强大的心脏。 破三失败，首要原因还是训练不充分。赛前五周时我一度觉得自己准备好了，几次亚索 800 都达到破三标准。但从结果上看，长距离的训练太少。31 公里后的大长坡之后速度就再也提不起来了，后面掉到了接近 5 分配。 大阪这一次温度太低，还下着雨，吃了四根胶，后面几公里饥饿感止不住地袭来，跑完浑身抖个不停。 这次经历有了很多新的体会，最关键的一点是，我拥有一副强大的身体和意志，这是在任何情况下最重要的资产。]]></summary></entry><entry><title type="html">米莱：我们为什么繁荣，以及我们为什么贫穷</title><link href="http://localhost:4000/reading/2024/01/29/long_live_freedom.html" rel="alternate" type="text/html" title="米莱：我们为什么繁荣，以及我们为什么贫穷" /><published>2024-01-29T00:00:00+08:00</published><updated>2024-01-29T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/reading/2024/01/29/long_live_freedom</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/reading/2024/01/29/long_live_freedom.html"><![CDATA[<p><em>This is a transcript from the Special address by Javier Milei, President of Argentina, which took place during the World Economic Forum’s Annual Meeting 2024 in Davos in January 17, 2024.</em></p>

<h2 id="english-version">English version</h2>

<p>Good afternoon. Thank you very much.</p>

<p>Today I’m here to tell you that the Western world is in danger. And it is in danger because those who are supposed to have to defend the values of the West are co-opted by a vision of the world that inexorably leads to socialism and thereby to poverty.</p>

<p>Unfortunately, in recent decades, the main leaders of the Western world have abandoned the model of freedom for different versions of what we call collectivism. Some have been motivated by well-meaning individuals who are willing to help others, and others have been motivated by the wish to belong to a privileged caste.</p>

<p>We’re here to tell you that collectivist experiments are never the solution to the problems that afflict the citizens of the world. Rather, they are the root cause. Do believe me: no one is in better place than us, Argentines, to testify to these two points.</p>

<p>Thirty five years after we adopted the model of freedom, back in 1860, we became a leading world power. And when we embraced collectivism over the course of the last 100 years, we saw how our citizens started to become systematically impoverished, and we dropped to spot number 140 globally.</p>

<p>But before having the discussion, it would first be important for us to take a look at the data that demonstrate why free enterprise capitalism is not just the only possible system to end world poverty, but also that it’s the only morally desirable system to achieve this.</p>

<p>If we look at the history of economic progress, we can see how between the year zero and the year 1800 approximately, world per capita GDP practically remained constant throughout the whole reference period.</p>

<p>If you look at a graph of the evolution of economic growth throughout the history of humanity, you would see a hockey stick graph, an exponential function that remained constant for 90% of the time and which was exponentially triggered starting in the 19th century.</p>

<p>The only exception to this history of stagnation was in the late 15th century, with the discovery of the American continent, but for this exception, throughout the whole period between the year zero and the year 1800, global per capita GDP stagnated.</p>

<p>Now, it’s not just that capitalism brought about an explosion in wealth from the moment it was adopted as an economic system, but also, if you look at the data, what you will see is that growth continues to accelerate throughout the whole period.</p>

<p>And throughout the whole period between the year zero and the year 1800, the per capita GDP growth rate remains stable at around 0.02% annually. So almost no growth. Starting in the 19th century with the Industrial Revolution, the compound annual growth rate was 0.66%. And at that rate, in order to double per capita GDP, you would need some 107 years.</p>

<p>Now, if you look at the period between the year 1900 and the year 1950, the growth rate accelerated to 1.66% a year. So you no longer need 107 years to double per capita GDP - but 66. And if you take the period between 1950 and the year 2000, you will see that the growth rate was 2.1%, which would mean that in only 33 years we could double the world’s per capita GDP.</p>

<p>This trend, far from stopping, remains well alive today. If we take the period between the years 2000 and 2023, the growth rate again accelerated to 3% a year, which means that we could double world per capita GDP in just 23 years.</p>

<p>That said, when you look at per capita GDP since the year 1800 until today, what you will see is that after the Industrial Revolution, global per capita GDP multiplied by over 15 times, which meant a boom in growth that lifted 90% of the global population out of poverty.</p>

<p>We should remember that by the year 1800, about 95% of the world’s population lived in extreme poverty. And that figure dropped to 5% by the year 2020, prior to the pandemic. The conclusion is obvious.</p>

<p>Far from being the cause of our problems, free trade capitalism as an economic system is the only instrument we have to end hunger, poverty and extreme poverty across our planet. The empirical evidence is unquestionable.</p>

<p>Therefore since there is no doubt that free enterprise capitalism is superior in productive terms, the left-wing doxa has attacked capitalism, alleging matters of morality, saying - that’s what the detractors claim - that it’s unjust. They say that capitalism is evil because it’s individualistic and that collectivism is good because it’s altruistic. Of course, with the money of others.</p>

<p>So they therefore advocate for social justice. But this concept, which in the developed world became fashionable in recent times, in my country has been a constant in political discourse for over 80 years. The problem is that social justice is not just, and it doesn’t contribute to general well-being.</p>

<p>Quite on the contrary, it’s an intrinsically unfair idea because it’s violent. It’s unjust because the state is financed through tax and taxes are collected coercively. Or can any one of us say that we voluntarily pay taxes? This means that the state is financed through coercion and that the higher the tax burden, the higher the coercion and the lower the freedom.</p>

<p>Those who promote social justice start with the idea that the whole economy is a pie that can be shared differently. But that pie is not a given. It’s wealth that is generated in what Israel Kirzner, for instance, calls a market discovery process.</p>

<p>If the goods or services offered by a business are not wanted, the business will fail unless it adapts to what the market is demanding. They will do well and produce more if they make a good quality product at an attractive price. So the market is a discovery process in which the capitalists will find the right path as they move forward.</p>

<p>But if the state punishes capitalists when they’re successful and gets in the way of the discovery process, they will destroy their incentives, and the consequence is that they will produce less.</p>

<p>The pie will be smaller, and this will harm society as a whole. Collectivism, by inhibiting these discovery processes and hindering the appropriation of discoveries, ends up binding the hands of entrepreneurs and prevents them from offering better goods and services at a better price.</p>

<p>So how come academia, international organisations, economic theorists and politicians demonise an economic system that has not only lifted 90% of the world’s population out of extreme poverty but has continued to do this faster and faster?</p>

<p>Thanks to free trade capitalism, the world is now living its best moment. Never in all of mankind or humanity’s history has there been a time of more prosperity than today. This is true for all. The world of today has more freedom, is rich, more peaceful and prosperous. This is particularly true for countries that have more economic freedom and respect the property rights of individuals.</p>

<p>Countries that have more freedom are 12 times richer than those that are repressed. The lowest percentile in free countries is better off than 90% of the population in repressed countries. Poverty is 25 times lower and extreme poverty is 50 times lower. And citizens in free countries live 25% longer than citizens in repressed countries.</p>

<p>Now what is it that we mean when we talk about libertarianism? And let me quote the words of the greatest authority on freedom in Argentina, Professor Alberto Benegas Lynch Jr, who says that libertarianism is the unrestricted respect for the life project of others based on the principle of non-aggression, in defence of the right to life, liberty and property.</p>

<p>Its fundamental institutions are private property, markets free from state intervention, free competition, and the division of labour and social cooperation, in which success is achieved only by serving others with goods of better quality or at a better price.</p>

<p>In other words, capitalist successful business people are social benefactors who, far from appropriating the wealth of others, contribute to the general well-being. Ultimately, a successful entrepreneur is a hero.</p>

<p>And this is the model that we are advocating for the Argentina of the future. A model based on the fundamental principle of libertarianism. The defence of life, of freedom and of property.</p>

<p>Now, if the free enterprise, capitalism and economic freedom have proven to be extraordinary instruments to end poverty in the world, and we are now at the best time in the history of humanity, it is worth asking why I say that the West is in danger.</p>

<p>And I say this precisely because in countries that should defend the values of the free market, private property and the other institutions of libertarianism, sectors of the political and economic establishment are undermining the foundations of libertarianism, opening up the doors to socialism and potentially condemning us to poverty, misery and stagnation.</p>

<p>It should never be forgotten that socialism is always and everywhere an impoverishing phenomenon that has failed in all countries where it’s been tried out. It’s been a failure economically, socially, culturally and it also murdered over 100 million human beings.</p>

<p>The essential problem of the West today is not just that we need to come to grips with those who, even after the fall of the Berlin Wall and the overwhelming empirical evidence, continue to advocate for impoverishing socialism.</p>

<p>But there’s also our own leaders, thinkers and academics who are relying on a misguided theoretical framework to undermine the fundamentals of the system that has given us the greatest expansion of wealth and prosperity in our history.</p>

<p>The theoretical framework to which I refer is that of Neoclassical economic theory, which designs a set of instruments that, unwillingly or without meaning to, end up serving intervention by the state, socialism and social degradation.</p>

<p>The problem with Neoclassicals is that the model they fell in love with does not map reality, so they put down their mistakes to supposed market failures rather than reviewing the premises of the model.</p>

<p>Under the pretext of a supposed market failure, regulations are introduced. These regulations create distortions in the price system, prevent economic calculus, and therefore also prevent saving, investment and growth.</p>

<p>This problem lies mainly in the fact that not even supposed libertarian economists understand what the market is because if they did understand, it would quickly be seen that it’s impossible for there to be market failures.</p>

<p>The market is not a mere graph describing a curve of supply and demand. The market is a mechanism for social cooperation, where you voluntarily exchange ownership rights. Therefore based on this definition, talking about a market failure is an oxymoron. There are no market failures.</p>

<p>If transactions are voluntary, the only context in which there can be market failure is if there is coercion and the only one that is able to coerce generally is the state, which holds a monopoly on violence.</p>

<p>Consequently, if someone considers that there is a market failure, I would suggest that they check to see if there is state intervention involved. And if they find that that’s not the case, I would suggest that they check again, because obviously there’s a mistake. Market failures do not exist.</p>

<p>An example of the so-called market failures described by the Neoclassicals is the concentrated structure of the economy. From the year 1800 onwards, with the population multiplying by 8 or 9 times, per capita GDP grew by over 15 times, so there were growing returns which took extreme poverty from 95% to 5%.</p>

<p>However, the presence of growing returns involves concentrated structures, what we would call a monopoly. How come, then, something that has generated so much well-being for the Neoclassical theory is a market failure?</p>

<p>Neoclassical economists think outside of the box. When the model fails, you shouldn’t get angry with reality but rather with a model and change it. The dilemma faced by the Neoclassical model is that they say they wish to perfect the function of the market by attacking what they consider to be failures. But in so doing, they don’t just open up the doors to socialism but also go against economic growth.</p>

<p>For example, regulating monopolies, destroying their profits and destroying growing returns would automatically destroy economic growth.</p>

<p>However, faced with the theoretical demonstration that state intervention is harmful - and the empirical evidence that it has failed couldn’t have been otherwise - the solution proposed by collectivists is not greater freedom but rather greater regulation, which creates a downward spiral of regulations until we are all poorer and our lives depend on a bureaucrat sitting in a luxury office.</p>

<p>Given the dismal failure of collectivist models and the undeniable advances in the free world, socialists were forced to change their agenda: they left behind the class struggle based on the economic system and replaced this with other supposed social conflicts, which are just as harmful to life and to economic growth.</p>

<p>The first of these new battles was the ridiculous and unnatural fight between man and woman. Libertarianism already provides for equality of the sexes. The cornerstone of our creed is that all humans are created equal and that we all have the same inalienable rights granted by the Creator, including life, freedom and ownership.</p>

<p>All that the radical feminism agenda has led to is greater state intervention to hinder economic process, giving jobs to bureaucrats who have not contributed anything to society. Examples are ministries of women or international organisations devoted to promoting this agenda.</p>

<p>Another conflict presented by socialists is that of humans against nature, claiming that we human beings damage a planet which should be protected at all costs, even going as far as advocating for population control mechanisms or the abortion agenda.</p>

<p>Unfortunately, these harmful ideas have taken a stronghold in our society. Neo-Marxists have managed to co-opt the common sense of the Western world, and this they have achieved by appropriating the media, culture, universities and also international organisations.</p>

<p>The latter case is the most serious one, probably because these are institutions that have enormous influence on the political and economic decisions of their member states.</p>

<p>Fortunately there’s more and more of us who are daring to make our voices heard, because we see that if we don’t truly and decisively fight against these ideas, the only possible fate is for us to have increasing levels of state regulation, socialism, poverty and less freedom, and therefore, worse standards of living.</p>

<p>The West has unfortunately already started to go along this path. I know, to many it may sound ridiculous to suggest that the West has turned to socialism, but it’s only ridiculous if you only limit yourself to the traditional economic definition of socialism, which says that it’s an economic system where the state owns the means of production. This definition in my view, should be updated in the light of current circumstances.</p>

<p>Today, states don’t need to directly control the means of production to control every aspect of the lives of individuals. With tools such as printing money, debt, subsidies, controlling the interest rate, price controls, and regulations to correct so-called market failures, they can control the lives and fates of millions of individuals.</p>

<p>This is how we come to the point where, by using different names or guises, a good deal of the generally accepted ideologies in most Western countries are collectivist variants, whether they proclaim to be openly communist, fascist, socialist, social democrats, national socialists, Christian democrats, neo-Keynesians, progressives, populists, nationalists or globalists.</p>

<p>Ultimately, there are no major differences. They all say that the state should steer all aspects of the lives of individuals. They all defend a model contrary to the one that led humanity to the most spectacular progress in its history.</p>

<p>We have come here today to invite the Western world to get back on the path to prosperity. Economic freedom, limited government and unlimited respect for private property are essential elements for economic growth. The impoverishment produced by collectivism is not a fantasy, nor is it an inescapable fate. It’s a reality that we Argentines know very well.</p>

<p>We have lived through this. We have been through this because, as I said earlier, ever since we decided to abandon the model of freedom that had made us rich, we have been caught up in a downward spiral - a spiral by which we are poorer and poorer, day by day.</p>

<p>This is something we have lived through and we are here to warn you about what can happen if countries in the Western world, that became rich through the model of freedom, stay on this path of servitude.</p>

<p>The case of Argentina is an empirical demonstration that no matter how rich you may be, how much you may have in terms of natural resources, how skilled your population may be, how educated, or how many bars of gold you may have in the central bank - if measures are adopted that hinder the free functioning of markets, competition, price systems, trade and ownership of private property, the only possible fate is poverty.</p>

<p>Therefore, in conclusion, I would like to leave a message for all business people here and those who are not here in person but are following from around the world.</p>

<p>Do not be intimidated by the political caste or by parasites who live off the state. Do not surrender to a political class that only wants to stay in power and retain its privileges. You are social benefactors. You are heroes. You are the creators of the most extraordinary period of prosperity we’ve ever seen.</p>

<p>Let no one tell you that your ambition is immoral. If you make money, it’s because you offer a better product at a better price, thereby contributing to general wellbeing.</p>

<p>Do not surrender to the advance of the state. The state is not the solution. The state is the problem itself. You are the true protagonists of this story and rest assured that as from today, Argentina is your staunch and unconditional ally.</p>

<p>Thank you very much and long live freedom, damn it!</p>

<h2 id="中文版本">中文版本</h2>

<p>谢谢大家，下午好。</p>

<p>今天，我在这里告诉你们，西方世界正处于危险之中，这种危险是因为那些本应捍卫西方价值观的人，被一种必然导致社会主义并由此带来贫穷的世界观所同化。</p>

<p>不幸的是，近几十年间，受一些出于好意想帮助他人的人，以及一些渴望跻身特权阶层的人的驱动，西方世界的主要领导人已经放弃了自由模式，转而采用了我们所称的集体主义的不同版本。</p>

<p>我在这里告诉你，集体主义实验，永远不是困扰全世界人民的各种问题的解决之道；相反，它才是问题的根源。</p>

<p>请相信我，没有人比我们阿根廷人更有资格来证明这两点。我们在1860年采纳自由模式时，35年间我们成为了世界上领先的大国。 而当在过去的100年里拥抱集体主义时，我们目睹了我国的公民如何陷入系统性的贫穷，全球排名下降到了第140位。</p>

<p>但在进行讨论之前，首先，重要的是，我们需要看一下数据，展示了为什么自由企业资本主义制度不仅是结束世界贫困的唯一可能的制度，而且也是唯一符合道德的能实现此目标的制度。</p>

<p>如果观察经济进步的历史，可以看到，从公元0年到1800年间，全球人均GDP基本保持不变。如果你看一下人类历史上经济增长的演变图，你会看到一个曲棍球棒形状的图形，在90%的时间里保持恒定，却从19世纪开始呈指数级增长。这段停滞历史的唯一例外是在15世纪末发现美洲大陆。 除这个例外，在公元零年到1800年整个时期，全球人均GDP停滞不前。</p>

<p>现在，不仅是从采纳资本主义作为经济制度那一刻之后，带来了财富的爆炸性增长，而且，如果你查看数据，你会看到增长在整个时期内持续加速。从公元0年到1800年间，人均GDP的年增长率始终是约0.02%，也就是几乎没有增长。 从19世纪开始，伴随着工业革命爆发，年复合增长率达到0.66%，照这个速度，要使人均GDP翻倍，需要大约107年。现在，如果你观察1900年到1950年之间，增长率加速到每年1.66%，意味着人均GDP翻倍不再需要107年，而是66年。如果你观察1950年到2000年之间，你会看到增长率又提高为2.1%，这意味着仅需33年，我们就可以使全球人均GDP翻倍。 这一趋势远未停止，迄今仍在持续发力。如果我们观察2000年到2023年之间，增长率再次加速到每年3%，这意味着我们可以在短短23年内使全球人均GDP翻倍。也就是说，当你观察从1800年到今天的人均GDP时，你会看到工业革命之后，全球人均GDP增长了超过15倍，这意味着增长的繁荣使全球90%的人口摆脱了贫困。 我们应记住，1800年时，大约95%的世界人口生活在极端贫困之中，而这一数字在2020年大流行疫情之前降至了5%。</p>

<p>结论显而易见：自由贸易资本主义，作为一种经济体系，绝非产生问题的根源，而是我们结束全球饥饿、贫困，乃至极端贫困的唯一工具。</p>

<p>上述实证证据无可置疑。因此，既然自由企业资本主义无疑在生产方面更为优越，左翼理论就转而攻击资本主义的道德问题，称其不公正。 他们说资本主义是邪恶的，因为它是个人主义的，而集体主义是好的，因为集体主义是利他主义的，当然，是用别人的钱去利他。</p>

<p>因此，他们倡导社会正义。 这个概念，近来在发达国家才变得时尚，而在我的国家已经在政治话语中的老调常谈了超过80年。问题在于，社会正义既不公正，也不促进整体福祉。</p>

<p>恰恰相反，它本质上是不公平的，因为它是暴力的。 它不公正，因为国家通过税收来获取资金，而税收是强制征收的。我们中谁会说他是自愿缴税的？这意味着国家是通过强制手段来获得资金，税负越高，强制越大，自由度就越低。</p>

<p>那些推动社会正义的倡导者，其出发点是整个经济就像一个可以由不同人分享的馅饼，但这个馅饼的大小并非是既定的。 这是柯兹纳(Israel Kirzner)所说的市场发现过程中产生的财富。如果企业提供的商品或服务不受欢迎，除非它改为适应市场的需求，否则生意将会失败。 如果它们制造出高质量、价格吸引人的商品，它们将会生意兴隆并生产更多商品。</p>

<p>因此，市场是一个发现过程，资本家在其中找到前进的正确路径。 但如果国家在资本家成功时惩罚他们，并妨碍发现过程，他们将破坏资本家的激励，后果是他们生产将会变少，馅饼将会变小，这将对整个社会造成伤害。集体主义通过抑制这些发现过程，并阻碍发现的应用，阻止他们以更好的价格提供更好的商品和服务。</p>

<p>那么，对于这样的经济制度——一种不仅让世界上90%的人口摆脱了极端贫困，而且以越来越快的速度持续让人们脱贫，并且在道德上更优越和公正的经济制度，学术界、国际组织、经济理论和政治界又是如何诋毁它的呢？我们可以看到，世界现在正处于有史以来最好的时刻。在人类的整个历史中，从来没有比今天更繁荣的时期。对所有人都是这样。</p>

<p>今天的世界拥有更多的自由，更加富裕，更加和平和繁荣。对于那些自由更多，拥有经济自由并尊重个人财产权的国家尤其如此。</p>

<p>因为拥有更多自由的国家比压制性的国家富裕12倍。自由的国家贫困率是压制性国家的1/25，极端贫困率是1/50，自由国家的公民寿命，比压制性国家的公民长25%。 那么，当我们谈论自由主义时，我们指的是什么呢？</p>

<p>让我引用阿根廷自由主义最大权威，林奇(Alberto Lynch Jr.)教授的话，他说自由主义是基于非侵犯原则，捍卫生命、自由和财产权利，对他人生活计划的不设限制的尊重。 其基本机构是私有财产、不受国家干预的市场、自由竞争、劳动分工和社会合作，成功只能通过提供更高质量或更优惠价格的商品来服务他人而实现。</p>

<p>换句话说，资本家、成功的商人是社会的恩人，他们绝非剥夺了他人的财富，而是为普遍的福祉做贡献。 归根结底，成功的企业家是英雄，这就是我们为未来阿根廷所倡导的模式，一种基于自由主义基本原则的模式：捍卫生命、自由和财产。</p>

<p>现在，如果说企业资本主义和经济自由已经被证明是消除世界贫困的卓越工具，而我们现在正处于人类历史上最好的时期，那么需要问的是，为什么我会说西方正处于危险之中。 我之所以这么说，正是因为在这些国家中，某些政治和经济体制的部门，本应捍卫自由市场、私有财产和其他自由主义制度价值，却有的是出于理论框架上的错误，有的是出于对权力的贪婪，正在破坏自由主义的基础，为社会主义敞开大门，这可能将我们置于贫困、苦难和停滞之中。</p>

<p>永远不应忘记，社会主义不管在哪里，都始终是一个导致贫困的现象，所有尝试过社会主义的国家都失败了。 它在经济上、社会上、文化上都失败了，还导致了1亿人死亡。西方今天面临的根本问题，不仅仅即使在柏林墙倒塌之后，并有了压倒性的实证证据之后，仍然倡导导致贫困的社会主义的那些人，还有我们自己的领导者、思想家和学者，他们依靠错误的理论框架，破坏了给予我们历史上最大规模财富和繁荣扩张的制度的基础。</p>

<p>我所指的理论框架是新古典经济理论，它设计了一套工具，不管是有意还是无意，最终服务于国家干预、社会主义和社会退化。新古典经济学的问题在于，他们所热爱的模型并不符合现实。所以，他们将错误归咎于所谓的市场失败，而不是重新审视模型的前提。 以所谓市场失败为借口，引入监管，这只会扭曲价格体系，阻碍经济计算，因此也阻碍了储蓄、投资和增长。</p>

<p>问题主要在于，即便所谓的自由主义经济学家也不理解市场是什么。因为如果他们真的理解了，就会很快看到市场失败这样的事情是不可能存在的。 市场不是描述供求曲线的图表；市场是一个社会合作的机制，你在其中自愿交换所有权。</p>

<p>因此，基于这个定义，谈论市场失败是一个悖论。如果交易是自愿的，就不存在市场失败。市场失败唯一可能存在的情境是有强制存在，而一般能够实施强制的只有国家，因为它拥有暴力垄断权。</p>

<p>因此，如有人认为市场出现了失败，我建议他们检查是否与国家干预有关，如果他们发现并非如此，我建议他们再检查一遍，因为显然有错误。</p>

<p>市场失败是不存在的。新古典主义者所描述的所谓市场失败的一个例子是经济体中的集中结构。 然而，如没有规模收益递增功能，其对应的是经济中的集中结构，我们就无法解释自1800年以来的经济增长。</p>

<p>这不是很有趣吗？自1800年以来，人口增长了八到九倍，而人均GDP仍增长了15倍以上。因此，回报在不断增长，这将极端贫困从95%降至5%。然而，存在不断增长的回报涉及到集中结构，我们称之为垄断。 那么，为什么新古典主义理论认为，创造了如此多福祉的东西却是市场失败呢？当模型失败时，新古典经济学家怪罪于现实。他们不应该对现实而是应对模型感到愤怒，并改变模型。</p>

<p>新古典模型面临的困境是，他们说，他们希望通过攻击所谓的市场失败来完善市场的功能，但在这样做的过程中，他们不仅为社会主义打开了大门，也阻碍了经济增长。</p>

<p>例如：对垄断进行监管，破坏它们的利润，并摧毁增长的收益回报，这将自动地破坏经济增长。换句话说，每当你想要纠正一个所谓的市场失败时，由于不了解市场是什么，或者是因为沉迷于一个失败的模型，你就在为社会主义打开大门，将人民置于贫困之中。 然而，面对国家干预是有害的理论证明，以及表明其失败的实证证据，情况本不应如此，集体主义者提出的解决方案不是更大的自由，而是更严格的监管，这产生了螺旋式不断增加监管的恶性循环，直到我们所有人都变贫穷。</p>

<p>而我们所有人的生活，都取决于坐在豪华办公室里的官僚。 鉴于集体主义模式的惨败，以及无可否认的自由世界的进步，社会主义被迫改变了他们的议程。他们抛弃了基于经济体系的阶级斗争，转而替换为其他所谓的社会冲突，这些冲突对社区生活和经济增长同样有害。</p>

<p>这些新战役中的第一个是荒谬和非自然的男性与女性之争。 自由主义已提供了性别之间的平等。我们信条的基石是所有人生而平等，我们都拥有创造者赋予的同样不可剥夺的权利，包括生命、自由和所有权。</p>

<p>这种激进的女权主义议程，所导致的只是更大的国家干预，阻碍了经济过程，为那些对社会没有贡献的官僚提供了工作，例子包括妇女部门或致力于推广这一议程的国际组织。</p>

<p>社会主义者提出的另一个冲突是人类与自然之间的对抗，声称我们人类破坏了应该不惜一切代价保护的地球。他们甚至走得太远，主张人口控制机制或血腥的堕胎计划。 不幸的是，这些有害的想法已经在我们社会中占据了强势地位。</p>

<p>新马克思主义者设法渗入了西方世界的常识，他们通过占据媒体、文化、大学和国际组织来实现这一目标。 国际组织可能是情况最严重的，因为这些机构对作为多边组织成员的国家的政治和经济决策有着巨大的影响。幸运的是，越来越多的人敢于发出我们的声音，因为我们看到，如果我们不真正且果断地对抗这些观点，我们唯一可能的命运就是增加国家管制的水平，社会主义，贫困和减少自由，因此我们的生活水平将会变得更差。</p>

<p>不幸的是，西方已经开始走上这条道路。我知道对许多人来说，暗示西方已转向社会主义，似乎听起来很荒谬，但这只是因为你将社会主义局限于传统经济的定义，才会显得荒谬，该定义认为社会主义是一种国家拥有生产资料的经济体系。 依我之见，这个定义应该依据当前的形势进行更新。</p>

<p>如今，国家不需要直接控制生产资料就能控制个人生活的各个方面。通过印钞、债务、补贴、控制利率、价格控制和管制等工具，来纠正所谓的市场失败，他们可以控制数以百万计个人的生活和命运。 这就是我们如何形成了这样的局面，即在大多数西方国家，许多被普遍接受的政治提议，无论它们是公开宣称为共产主义、法西斯主义、纳粹主义、社会主义、社会民主主义、国家社会主义、民主基督教或基督教民主主义、新保守主义、进步主义、民粹主义、民族主义还是全球主义，等等，都是集体主义的变种。究其根本，它们没有本质区别。 它们都声称国家应该操控个人生活的各个方面。它们捍卫的都是与那个引领人类走向史无前例进步的模式相反的模式。</p>

<p>我们今天来到这里，是为了邀请西方世界的其他国家重回繁荣之路。经济自由、有限政府和对私有财产的无限尊重是经济增长的基本要素，而集体主义所产生的贫困并非幻想，也不是不可避免的命运，而是我们阿根廷人非常了解的现实。</p>

<p>我们经历过这一切。我们经历这一切是因为，正如我之前所说，自从我们决定放弃让我们富裕的自由模式以来，我们就落入了一个不断下行的螺旋，我们每天都变得越来越贫穷。 所以，这是我们经历过的事情，我们在这里警告你，如果那些通过自由模式变得富裕的西方国家，继续走这条通往奴役之路，这就是将会发生的情况。</p>

<p>1920年代的阿根廷街景。阿根廷是一个实证示范，无论你有多富裕，或者拥有多少自然资源，或者你有多少的技术熟练或受过良好教育的人口，或者你的中央银行有多少金条，如果采取阻碍市场自由运作、自由竞争、自由价格体系的措施，如果你阻碍贸易，如果你攻击私有财产，唯一可能的命运就是贫困。</p>

<p>因此，在结束时，我想对在场的所有商业人士，以及那些虽然不在场却在世界各地关注我们的人说一句话： 不要被吓到，不要被政治阶层或依赖国家生活的寄生虫所吓倒！不要屈服于只想掌握权力并保留特权的政治阶级！</p>

<p>你们是社会的恩人，你们是英雄，你们是我们所见过最非凡繁荣时期的创造者！不要听任何人说，你的雄心壮志是不道德的。 如果你赚钱，那是因为你以更优惠的价格，提供了更好的产品，从而有助于普遍的福祉。不要屈服于国家的步步逼近。国家不是解决方案；国家就是问题本身。 你们是这个故事的真正主角，请放心，从今天起，阿根廷是你们无条件的盟友。</p>

<p>非常感谢，自由万岁，他妈的！</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reading" /><summary type="html"><![CDATA[This is a transcript from the Special address by Javier Milei, President of Argentina, which took place during the World Economic Forum’s Annual Meeting 2024 in Davos in January 17, 2024. English version Good afternoon. Thank you very much. Today I’m here to tell you that the Western world is in danger. And it is in danger because those who are supposed to have to defend the values of the West are co-opted by a vision of the world that inexorably leads to socialism and thereby to poverty. Unfortunately, in recent decades, the main leaders of the Western world have abandoned the model of freedom for different versions of what we call collectivism. Some have been motivated by well-meaning individuals who are willing to help others, and others have been motivated by the wish to belong to a privileged caste. We’re here to tell you that collectivist experiments are never the solution to the problems that afflict the citizens of the world. Rather, they are the root cause. Do believe me: no one is in better place than us, Argentines, to testify to these two points. Thirty five years after we adopted the model of freedom, back in 1860, we became a leading world power. And when we embraced collectivism over the course of the last 100 years, we saw how our citizens started to become systematically impoverished, and we dropped to spot number 140 globally. But before having the discussion, it would first be important for us to take a look at the data that demonstrate why free enterprise capitalism is not just the only possible system to end world poverty, but also that it’s the only morally desirable system to achieve this. If we look at the history of economic progress, we can see how between the year zero and the year 1800 approximately, world per capita GDP practically remained constant throughout the whole reference period. If you look at a graph of the evolution of economic growth throughout the history of humanity, you would see a hockey stick graph, an exponential function that remained constant for 90% of the time and which was exponentially triggered starting in the 19th century. The only exception to this history of stagnation was in the late 15th century, with the discovery of the American continent, but for this exception, throughout the whole period between the year zero and the year 1800, global per capita GDP stagnated. Now, it’s not just that capitalism brought about an explosion in wealth from the moment it was adopted as an economic system, but also, if you look at the data, what you will see is that growth continues to accelerate throughout the whole period. And throughout the whole period between the year zero and the year 1800, the per capita GDP growth rate remains stable at around 0.02% annually. So almost no growth. Starting in the 19th century with the Industrial Revolution, the compound annual growth rate was 0.66%. And at that rate, in order to double per capita GDP, you would need some 107 years. Now, if you look at the period between the year 1900 and the year 1950, the growth rate accelerated to 1.66% a year. So you no longer need 107 years to double per capita GDP - but 66. And if you take the period between 1950 and the year 2000, you will see that the growth rate was 2.1%, which would mean that in only 33 years we could double the world’s per capita GDP. This trend, far from stopping, remains well alive today. If we take the period between the years 2000 and 2023, the growth rate again accelerated to 3% a year, which means that we could double world per capita GDP in just 23 years. That said, when you look at per capita GDP since the year 1800 until today, what you will see is that after the Industrial Revolution, global per capita GDP multiplied by over 15 times, which meant a boom in growth that lifted 90% of the global population out of poverty. We should remember that by the year 1800, about 95% of the world’s population lived in extreme poverty. And that figure dropped to 5% by the year 2020, prior to the pandemic. The conclusion is obvious. Far from being the cause of our problems, free trade capitalism as an economic system is the only instrument we have to end hunger, poverty and extreme poverty across our planet. The empirical evidence is unquestionable. Therefore since there is no doubt that free enterprise capitalism is superior in productive terms, the left-wing doxa has attacked capitalism, alleging matters of morality, saying - that’s what the detractors claim - that it’s unjust. They say that capitalism is evil because it’s individualistic and that collectivism is good because it’s altruistic. Of course, with the money of others. So they therefore advocate for social justice. But this concept, which in the developed world became fashionable in recent times, in my country has been a constant in political discourse for over 80 years. The problem is that social justice is not just, and it doesn’t contribute to general well-being. Quite on the contrary, it’s an intrinsically unfair idea because it’s violent. It’s unjust because the state is financed through tax and taxes are collected coercively. Or can any one of us say that we voluntarily pay taxes? This means that the state is financed through coercion and that the higher the tax burden, the higher the coercion and the lower the freedom. Those who promote social justice start with the idea that the whole economy is a pie that can be shared differently. But that pie is not a given. It’s wealth that is generated in what Israel Kirzner, for instance, calls a market discovery process. If the goods or services offered by a business are not wanted, the business will fail unless it adapts to what the market is demanding. They will do well and produce more if they make a good quality product at an attractive price. So the market is a discovery process in which the capitalists will find the right path as they move forward. But if the state punishes capitalists when they’re successful and gets in the way of the discovery process, they will destroy their incentives, and the consequence is that they will produce less. The pie will be smaller, and this will harm society as a whole. Collectivism, by inhibiting these discovery processes and hindering the appropriation of discoveries, ends up binding the hands of entrepreneurs and prevents them from offering better goods and services at a better price. So how come academia, international organisations, economic theorists and politicians demonise an economic system that has not only lifted 90% of the world’s population out of extreme poverty but has continued to do this faster and faster? Thanks to free trade capitalism, the world is now living its best moment. Never in all of mankind or humanity’s history has there been a time of more prosperity than today. This is true for all. The world of today has more freedom, is rich, more peaceful and prosperous. This is particularly true for countries that have more economic freedom and respect the property rights of individuals. Countries that have more freedom are 12 times richer than those that are repressed. The lowest percentile in free countries is better off than 90% of the population in repressed countries. Poverty is 25 times lower and extreme poverty is 50 times lower. And citizens in free countries live 25% longer than citizens in repressed countries. Now what is it that we mean when we talk about libertarianism? And let me quote the words of the greatest authority on freedom in Argentina, Professor Alberto Benegas Lynch Jr, who says that libertarianism is the unrestricted respect for the life project of others based on the principle of non-aggression, in defence of the right to life, liberty and property. Its fundamental institutions are private property, markets free from state intervention, free competition, and the division of labour and social cooperation, in which success is achieved only by serving others with goods of better quality or at a better price. In other words, capitalist successful business people are social benefactors who, far from appropriating the wealth of others, contribute to the general well-being. Ultimately, a successful entrepreneur is a hero. And this is the model that we are advocating for the Argentina of the future. A model based on the fundamental principle of libertarianism. The defence of life, of freedom and of property. Now, if the free enterprise, capitalism and economic freedom have proven to be extraordinary instruments to end poverty in the world, and we are now at the best time in the history of humanity, it is worth asking why I say that the West is in danger. And I say this precisely because in countries that should defend the values of the free market, private property and the other institutions of libertarianism, sectors of the political and economic establishment are undermining the foundations of libertarianism, opening up the doors to socialism and potentially condemning us to poverty, misery and stagnation. It should never be forgotten that socialism is always and everywhere an impoverishing phenomenon that has failed in all countries where it’s been tried out. It’s been a failure economically, socially, culturally and it also murdered over 100 million human beings. The essential problem of the West today is not just that we need to come to grips with those who, even after the fall of the Berlin Wall and the overwhelming empirical evidence, continue to advocate for impoverishing socialism. But there’s also our own leaders, thinkers and academics who are relying on a misguided theoretical framework to undermine the fundamentals of the system that has given us the greatest expansion of wealth and prosperity in our history. The theoretical framework to which I refer is that of Neoclassical economic theory, which designs a set of instruments that, unwillingly or without meaning to, end up serving intervention by the state, socialism and social degradation. The problem with Neoclassicals is that the model they fell in love with does not map reality, so they put down their mistakes to supposed market failures rather than reviewing the premises of the model. Under the pretext of a supposed market failure, regulations are introduced. These regulations create distortions in the price system, prevent economic calculus, and therefore also prevent saving, investment and growth. This problem lies mainly in the fact that not even supposed libertarian economists understand what the market is because if they did understand, it would quickly be seen that it’s impossible for there to be market failures. The market is not a mere graph describing a curve of supply and demand. The market is a mechanism for social cooperation, where you voluntarily exchange ownership rights. Therefore based on this definition, talking about a market failure is an oxymoron. There are no market failures. If transactions are voluntary, the only context in which there can be market failure is if there is coercion and the only one that is able to coerce generally is the state, which holds a monopoly on violence. Consequently, if someone considers that there is a market failure, I would suggest that they check to see if there is state intervention involved. And if they find that that’s not the case, I would suggest that they check again, because obviously there’s a mistake. Market failures do not exist. An example of the so-called market failures described by the Neoclassicals is the concentrated structure of the economy. From the year 1800 onwards, with the population multiplying by 8 or 9 times, per capita GDP grew by over 15 times, so there were growing returns which took extreme poverty from 95% to 5%. However, the presence of growing returns involves concentrated structures, what we would call a monopoly. How come, then, something that has generated so much well-being for the Neoclassical theory is a market failure? Neoclassical economists think outside of the box. When the model fails, you shouldn’t get angry with reality but rather with a model and change it. The dilemma faced by the Neoclassical model is that they say they wish to perfect the function of the market by attacking what they consider to be failures. But in so doing, they don’t just open up the doors to socialism but also go against economic growth. For example, regulating monopolies, destroying their profits and destroying growing returns would automatically destroy economic growth. However, faced with the theoretical demonstration that state intervention is harmful - and the empirical evidence that it has failed couldn’t have been otherwise - the solution proposed by collectivists is not greater freedom but rather greater regulation, which creates a downward spiral of regulations until we are all poorer and our lives depend on a bureaucrat sitting in a luxury office. Given the dismal failure of collectivist models and the undeniable advances in the free world, socialists were forced to change their agenda: they left behind the class struggle based on the economic system and replaced this with other supposed social conflicts, which are just as harmful to life and to economic growth. The first of these new battles was the ridiculous and unnatural fight between man and woman. Libertarianism already provides for equality of the sexes. The cornerstone of our creed is that all humans are created equal and that we all have the same inalienable rights granted by the Creator, including life, freedom and ownership. All that the radical feminism agenda has led to is greater state intervention to hinder economic process, giving jobs to bureaucrats who have not contributed anything to society. Examples are ministries of women or international organisations devoted to promoting this agenda. Another conflict presented by socialists is that of humans against nature, claiming that we human beings damage a planet which should be protected at all costs, even going as far as advocating for population control mechanisms or the abortion agenda. Unfortunately, these harmful ideas have taken a stronghold in our society. Neo-Marxists have managed to co-opt the common sense of the Western world, and this they have achieved by appropriating the media, culture, universities and also international organisations. The latter case is the most serious one, probably because these are institutions that have enormous influence on the political and economic decisions of their member states. Fortunately there’s more and more of us who are daring to make our voices heard, because we see that if we don’t truly and decisively fight against these ideas, the only possible fate is for us to have increasing levels of state regulation, socialism, poverty and less freedom, and therefore, worse standards of living. The West has unfortunately already started to go along this path. I know, to many it may sound ridiculous to suggest that the West has turned to socialism, but it’s only ridiculous if you only limit yourself to the traditional economic definition of socialism, which says that it’s an economic system where the state owns the means of production. This definition in my view, should be updated in the light of current circumstances. Today, states don’t need to directly control the means of production to control every aspect of the lives of individuals. With tools such as printing money, debt, subsidies, controlling the interest rate, price controls, and regulations to correct so-called market failures, they can control the lives and fates of millions of individuals. This is how we come to the point where, by using different names or guises, a good deal of the generally accepted ideologies in most Western countries are collectivist variants, whether they proclaim to be openly communist, fascist, socialist, social democrats, national socialists, Christian democrats, neo-Keynesians, progressives, populists, nationalists or globalists. Ultimately, there are no major differences. They all say that the state should steer all aspects of the lives of individuals. They all defend a model contrary to the one that led humanity to the most spectacular progress in its history. We have come here today to invite the Western world to get back on the path to prosperity. Economic freedom, limited government and unlimited respect for private property are essential elements for economic growth. The impoverishment produced by collectivism is not a fantasy, nor is it an inescapable fate. It’s a reality that we Argentines know very well. We have lived through this. We have been through this because, as I said earlier, ever since we decided to abandon the model of freedom that had made us rich, we have been caught up in a downward spiral - a spiral by which we are poorer and poorer, day by day. This is something we have lived through and we are here to warn you about what can happen if countries in the Western world, that became rich through the model of freedom, stay on this path of servitude. The case of Argentina is an empirical demonstration that no matter how rich you may be, how much you may have in terms of natural resources, how skilled your population may be, how educated, or how many bars of gold you may have in the central bank - if measures are adopted that hinder the free functioning of markets, competition, price systems, trade and ownership of private property, the only possible fate is poverty. Therefore, in conclusion, I would like to leave a message for all business people here and those who are not here in person but are following from around the world. Do not be intimidated by the political caste or by parasites who live off the state. Do not surrender to a political class that only wants to stay in power and retain its privileges. You are social benefactors. You are heroes. You are the creators of the most extraordinary period of prosperity we’ve ever seen. Let no one tell you that your ambition is immoral. If you make money, it’s because you offer a better product at a better price, thereby contributing to general wellbeing. Do not surrender to the advance of the state. The state is not the solution. The state is the problem itself. You are the true protagonists of this story and rest assured that as from today, Argentina is your staunch and unconditional ally. Thank you very much and long live freedom, damn it! 中文版本 谢谢大家，下午好。 今天，我在这里告诉你们，西方世界正处于危险之中，这种危险是因为那些本应捍卫西方价值观的人，被一种必然导致社会主义并由此带来贫穷的世界观所同化。 不幸的是，近几十年间，受一些出于好意想帮助他人的人，以及一些渴望跻身特权阶层的人的驱动，西方世界的主要领导人已经放弃了自由模式，转而采用了我们所称的集体主义的不同版本。 我在这里告诉你，集体主义实验，永远不是困扰全世界人民的各种问题的解决之道；相反，它才是问题的根源。 请相信我，没有人比我们阿根廷人更有资格来证明这两点。我们在1860年采纳自由模式时，35年间我们成为了世界上领先的大国。 而当在过去的100年里拥抱集体主义时，我们目睹了我国的公民如何陷入系统性的贫穷，全球排名下降到了第140位。 但在进行讨论之前，首先，重要的是，我们需要看一下数据，展示了为什么自由企业资本主义制度不仅是结束世界贫困的唯一可能的制度，而且也是唯一符合道德的能实现此目标的制度。 如果观察经济进步的历史，可以看到，从公元0年到1800年间，全球人均GDP基本保持不变。如果你看一下人类历史上经济增长的演变图，你会看到一个曲棍球棒形状的图形，在90%的时间里保持恒定，却从19世纪开始呈指数级增长。这段停滞历史的唯一例外是在15世纪末发现美洲大陆。 除这个例外，在公元零年到1800年整个时期，全球人均GDP停滞不前。 现在，不仅是从采纳资本主义作为经济制度那一刻之后，带来了财富的爆炸性增长，而且，如果你查看数据，你会看到增长在整个时期内持续加速。从公元0年到1800年间，人均GDP的年增长率始终是约0.02%，也就是几乎没有增长。 从19世纪开始，伴随着工业革命爆发，年复合增长率达到0.66%，照这个速度，要使人均GDP翻倍，需要大约107年。现在，如果你观察1900年到1950年之间，增长率加速到每年1.66%，意味着人均GDP翻倍不再需要107年，而是66年。如果你观察1950年到2000年之间，你会看到增长率又提高为2.1%，这意味着仅需33年，我们就可以使全球人均GDP翻倍。 这一趋势远未停止，迄今仍在持续发力。如果我们观察2000年到2023年之间，增长率再次加速到每年3%，这意味着我们可以在短短23年内使全球人均GDP翻倍。也就是说，当你观察从1800年到今天的人均GDP时，你会看到工业革命之后，全球人均GDP增长了超过15倍，这意味着增长的繁荣使全球90%的人口摆脱了贫困。 我们应记住，1800年时，大约95%的世界人口生活在极端贫困之中，而这一数字在2020年大流行疫情之前降至了5%。 结论显而易见：自由贸易资本主义，作为一种经济体系，绝非产生问题的根源，而是我们结束全球饥饿、贫困，乃至极端贫困的唯一工具。 上述实证证据无可置疑。因此，既然自由企业资本主义无疑在生产方面更为优越，左翼理论就转而攻击资本主义的道德问题，称其不公正。 他们说资本主义是邪恶的，因为它是个人主义的，而集体主义是好的，因为集体主义是利他主义的，当然，是用别人的钱去利他。 因此，他们倡导社会正义。 这个概念，近来在发达国家才变得时尚，而在我的国家已经在政治话语中的老调常谈了超过80年。问题在于，社会正义既不公正，也不促进整体福祉。 恰恰相反，它本质上是不公平的，因为它是暴力的。 它不公正，因为国家通过税收来获取资金，而税收是强制征收的。我们中谁会说他是自愿缴税的？这意味着国家是通过强制手段来获得资金，税负越高，强制越大，自由度就越低。 那些推动社会正义的倡导者，其出发点是整个经济就像一个可以由不同人分享的馅饼，但这个馅饼的大小并非是既定的。 这是柯兹纳(Israel Kirzner)所说的市场发现过程中产生的财富。如果企业提供的商品或服务不受欢迎，除非它改为适应市场的需求，否则生意将会失败。 如果它们制造出高质量、价格吸引人的商品，它们将会生意兴隆并生产更多商品。 因此，市场是一个发现过程，资本家在其中找到前进的正确路径。 但如果国家在资本家成功时惩罚他们，并妨碍发现过程，他们将破坏资本家的激励，后果是他们生产将会变少，馅饼将会变小，这将对整个社会造成伤害。集体主义通过抑制这些发现过程，并阻碍发现的应用，阻止他们以更好的价格提供更好的商品和服务。 那么，对于这样的经济制度——一种不仅让世界上90%的人口摆脱了极端贫困，而且以越来越快的速度持续让人们脱贫，并且在道德上更优越和公正的经济制度，学术界、国际组织、经济理论和政治界又是如何诋毁它的呢？我们可以看到，世界现在正处于有史以来最好的时刻。在人类的整个历史中，从来没有比今天更繁荣的时期。对所有人都是这样。 今天的世界拥有更多的自由，更加富裕，更加和平和繁荣。对于那些自由更多，拥有经济自由并尊重个人财产权的国家尤其如此。 因为拥有更多自由的国家比压制性的国家富裕12倍。自由的国家贫困率是压制性国家的1/25，极端贫困率是1/50，自由国家的公民寿命，比压制性国家的公民长25%。 那么，当我们谈论自由主义时，我们指的是什么呢？ 让我引用阿根廷自由主义最大权威，林奇(Alberto Lynch Jr.)教授的话，他说自由主义是基于非侵犯原则，捍卫生命、自由和财产权利，对他人生活计划的不设限制的尊重。 其基本机构是私有财产、不受国家干预的市场、自由竞争、劳动分工和社会合作，成功只能通过提供更高质量或更优惠价格的商品来服务他人而实现。 换句话说，资本家、成功的商人是社会的恩人，他们绝非剥夺了他人的财富，而是为普遍的福祉做贡献。 归根结底，成功的企业家是英雄，这就是我们为未来阿根廷所倡导的模式，一种基于自由主义基本原则的模式：捍卫生命、自由和财产。 现在，如果说企业资本主义和经济自由已经被证明是消除世界贫困的卓越工具，而我们现在正处于人类历史上最好的时期，那么需要问的是，为什么我会说西方正处于危险之中。 我之所以这么说，正是因为在这些国家中，某些政治和经济体制的部门，本应捍卫自由市场、私有财产和其他自由主义制度价值，却有的是出于理论框架上的错误，有的是出于对权力的贪婪，正在破坏自由主义的基础，为社会主义敞开大门，这可能将我们置于贫困、苦难和停滞之中。 永远不应忘记，社会主义不管在哪里，都始终是一个导致贫困的现象，所有尝试过社会主义的国家都失败了。 它在经济上、社会上、文化上都失败了，还导致了1亿人死亡。西方今天面临的根本问题，不仅仅即使在柏林墙倒塌之后，并有了压倒性的实证证据之后，仍然倡导导致贫困的社会主义的那些人，还有我们自己的领导者、思想家和学者，他们依靠错误的理论框架，破坏了给予我们历史上最大规模财富和繁荣扩张的制度的基础。 我所指的理论框架是新古典经济理论，它设计了一套工具，不管是有意还是无意，最终服务于国家干预、社会主义和社会退化。新古典经济学的问题在于，他们所热爱的模型并不符合现实。所以，他们将错误归咎于所谓的市场失败，而不是重新审视模型的前提。 以所谓市场失败为借口，引入监管，这只会扭曲价格体系，阻碍经济计算，因此也阻碍了储蓄、投资和增长。 问题主要在于，即便所谓的自由主义经济学家也不理解市场是什么。因为如果他们真的理解了，就会很快看到市场失败这样的事情是不可能存在的。 市场不是描述供求曲线的图表；市场是一个社会合作的机制，你在其中自愿交换所有权。 因此，基于这个定义，谈论市场失败是一个悖论。如果交易是自愿的，就不存在市场失败。市场失败唯一可能存在的情境是有强制存在，而一般能够实施强制的只有国家，因为它拥有暴力垄断权。 因此，如有人认为市场出现了失败，我建议他们检查是否与国家干预有关，如果他们发现并非如此，我建议他们再检查一遍，因为显然有错误。 市场失败是不存在的。新古典主义者所描述的所谓市场失败的一个例子是经济体中的集中结构。 然而，如没有规模收益递增功能，其对应的是经济中的集中结构，我们就无法解释自1800年以来的经济增长。 这不是很有趣吗？自1800年以来，人口增长了八到九倍，而人均GDP仍增长了15倍以上。因此，回报在不断增长，这将极端贫困从95%降至5%。然而，存在不断增长的回报涉及到集中结构，我们称之为垄断。 那么，为什么新古典主义理论认为，创造了如此多福祉的东西却是市场失败呢？当模型失败时，新古典经济学家怪罪于现实。他们不应该对现实而是应对模型感到愤怒，并改变模型。 新古典模型面临的困境是，他们说，他们希望通过攻击所谓的市场失败来完善市场的功能，但在这样做的过程中，他们不仅为社会主义打开了大门，也阻碍了经济增长。 例如：对垄断进行监管，破坏它们的利润，并摧毁增长的收益回报，这将自动地破坏经济增长。换句话说，每当你想要纠正一个所谓的市场失败时，由于不了解市场是什么，或者是因为沉迷于一个失败的模型，你就在为社会主义打开大门，将人民置于贫困之中。 然而，面对国家干预是有害的理论证明，以及表明其失败的实证证据，情况本不应如此，集体主义者提出的解决方案不是更大的自由，而是更严格的监管，这产生了螺旋式不断增加监管的恶性循环，直到我们所有人都变贫穷。 而我们所有人的生活，都取决于坐在豪华办公室里的官僚。 鉴于集体主义模式的惨败，以及无可否认的自由世界的进步，社会主义被迫改变了他们的议程。他们抛弃了基于经济体系的阶级斗争，转而替换为其他所谓的社会冲突，这些冲突对社区生活和经济增长同样有害。 这些新战役中的第一个是荒谬和非自然的男性与女性之争。 自由主义已提供了性别之间的平等。我们信条的基石是所有人生而平等，我们都拥有创造者赋予的同样不可剥夺的权利，包括生命、自由和所有权。 这种激进的女权主义议程，所导致的只是更大的国家干预，阻碍了经济过程，为那些对社会没有贡献的官僚提供了工作，例子包括妇女部门或致力于推广这一议程的国际组织。 社会主义者提出的另一个冲突是人类与自然之间的对抗，声称我们人类破坏了应该不惜一切代价保护的地球。他们甚至走得太远，主张人口控制机制或血腥的堕胎计划。 不幸的是，这些有害的想法已经在我们社会中占据了强势地位。 新马克思主义者设法渗入了西方世界的常识，他们通过占据媒体、文化、大学和国际组织来实现这一目标。 国际组织可能是情况最严重的，因为这些机构对作为多边组织成员的国家的政治和经济决策有着巨大的影响。幸运的是，越来越多的人敢于发出我们的声音，因为我们看到，如果我们不真正且果断地对抗这些观点，我们唯一可能的命运就是增加国家管制的水平，社会主义，贫困和减少自由，因此我们的生活水平将会变得更差。 不幸的是，西方已经开始走上这条道路。我知道对许多人来说，暗示西方已转向社会主义，似乎听起来很荒谬，但这只是因为你将社会主义局限于传统经济的定义，才会显得荒谬，该定义认为社会主义是一种国家拥有生产资料的经济体系。 依我之见，这个定义应该依据当前的形势进行更新。 如今，国家不需要直接控制生产资料就能控制个人生活的各个方面。通过印钞、债务、补贴、控制利率、价格控制和管制等工具，来纠正所谓的市场失败，他们可以控制数以百万计个人的生活和命运。 这就是我们如何形成了这样的局面，即在大多数西方国家，许多被普遍接受的政治提议，无论它们是公开宣称为共产主义、法西斯主义、纳粹主义、社会主义、社会民主主义、国家社会主义、民主基督教或基督教民主主义、新保守主义、进步主义、民粹主义、民族主义还是全球主义，等等，都是集体主义的变种。究其根本，它们没有本质区别。 它们都声称国家应该操控个人生活的各个方面。它们捍卫的都是与那个引领人类走向史无前例进步的模式相反的模式。 我们今天来到这里，是为了邀请西方世界的其他国家重回繁荣之路。经济自由、有限政府和对私有财产的无限尊重是经济增长的基本要素，而集体主义所产生的贫困并非幻想，也不是不可避免的命运，而是我们阿根廷人非常了解的现实。 我们经历过这一切。我们经历这一切是因为，正如我之前所说，自从我们决定放弃让我们富裕的自由模式以来，我们就落入了一个不断下行的螺旋，我们每天都变得越来越贫穷。 所以，这是我们经历过的事情，我们在这里警告你，如果那些通过自由模式变得富裕的西方国家，继续走这条通往奴役之路，这就是将会发生的情况。 1920年代的阿根廷街景。阿根廷是一个实证示范，无论你有多富裕，或者拥有多少自然资源，或者你有多少的技术熟练或受过良好教育的人口，或者你的中央银行有多少金条，如果采取阻碍市场自由运作、自由竞争、自由价格体系的措施，如果你阻碍贸易，如果你攻击私有财产，唯一可能的命运就是贫困。 因此，在结束时，我想对在场的所有商业人士，以及那些虽然不在场却在世界各地关注我们的人说一句话： 不要被吓到，不要被政治阶层或依赖国家生活的寄生虫所吓倒！不要屈服于只想掌握权力并保留特权的政治阶级！ 你们是社会的恩人，你们是英雄，你们是我们所见过最非凡繁荣时期的创造者！不要听任何人说，你的雄心壮志是不道德的。 如果你赚钱，那是因为你以更优惠的价格，提供了更好的产品，从而有助于普遍的福祉。不要屈服于国家的步步逼近。国家不是解决方案；国家就是问题本身。 你们是这个故事的真正主角，请放心，从今天起，阿根廷是你们无条件的盟友。 非常感谢，自由万岁，他妈的！]]></summary></entry><entry><title type="html">邓小平：解放思想，实事求是，团结一致向前看</title><link href="http://localhost:4000/reading/2024/01/26/reform_and_opening.html" rel="alternate" type="text/html" title="邓小平：解放思想，实事求是，团结一致向前看" /><published>2024-01-26T00:00:00+08:00</published><updated>2024-01-26T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/reading/2024/01/26/reform_and_opening</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/reading/2024/01/26/reform_and_opening.html"><![CDATA[<p><em>1978年12月13日，邓小平同志在十一届三中全会闭幕会作出题为《解放思想，实事求是，团结一致向前看》的讲话。46年后的今天，这篇重要讲话不仅提出和回答了历史转折关头党面临的根本性问题，更成为冲破思想禁锢、开辟新道路的宣言与纲要。历史把我们推到了一个全新的时代，也要求我们头脑中的思想与时俱进，不断刷新。如今重温其关于解放思想的方法论，对于凝聚共识，推进中华民族伟大复兴新的征程具有深刻启迪。</em></p>

<p>同志们：</p>

<p>这次会议开了一个多月了，就要结束了。中央提出了把全党工作的重心转到实现四个现代化上来的根本指导方针，解决了过去遗留下来的一系列重大问题，必将使全党、全军和全国各族人民提高斗志，增强信心，加强团结。</p>

<p>现在，我们可以有把握地说，全党、全军和全国各族人民在党中央的正确领导下，在新的长征中，一定会不断取得新的胜利。</p>

<p>这次会议开得很好、很成功，在党的历史上有重要意义。我们党多年以来没有开过这样的会了，这一次恢复和发扬了党的民主传统，开得生动活泼。我们要把这种风气扩大到全党、全军和全国各族人民中去。</p>

<p>这次会议讨论和解决了许多有关党和国家命运的重大问题。大家敞开思想，畅所欲言，敢于讲心里话，讲实在话。大家能够积极地开展批评，包括对中央工作的批评，把意见摆在桌面上。一些同志也程度不同地进行了自我批评。</p>

<p>这些都是党内生活的伟大进步，对于党和人民的事业将起巨大的促进作用。</p>

<p>今天，我主要讲一个问题，就是解放思想，开动脑筋，实事求是，团结一致向前看。</p>

<p>解放思想是当前的一个重大政治问题
解放思想，开动脑筋，实事求是，团结一致向前看，首先是解放思想。只有思想解放了，我们才能正确地以马列主义、毛泽东思想为指导，解决过去遗留的问题，解决新出现的一系列问题，正确地改革同生产力迅速发展不相适应的生产关系和上层建筑，根据我国的实际情况，确定实现四个现代化的具体道路、方针、方法和措施。</p>

<p>在我们的干部特别是领导干部中间，解放思想这个问题并没有完全解决。不少同志的思想还很不解放，脑筋还没有开动起来，也可以说，还处在僵化或半僵化的状态。这并不是因为他们不是好同志。这种状态是在一定历史条件下形成的。</p>

<p>一是因为十多年来，林彪、“四人帮”大搞禁区、禁令，制造迷信，把人们的思想封闭在他们假马克思主义的禁锢圈内，不准越雷池一步。否则，就要追查，就要扣帽子、打棍子。在这种情况下，一些人就只好不去开动脑筋，不去想问题了。</p>

<p>二是因为民主集中制受到破坏，党内确实存在权力过分集中的官僚主义。这种官僚主义常常以“党的领导”“党的指示”“党的利益”“党的纪律”的面貌出现，这是真正的管、卡、压。许多重大问题往往是一两个人说了算，别人只能奉命行事。这样，大家就什么问题都用不着思考了。</p>

<p>三是因为是非功过不清，赏罚不明，干和不干一个样，甚至干得好的反而受打击，什么事不干的，四平八稳的，却成了“不倒翁”。在这种不成文法底下，人们就不愿意去动脑筋了。</p>

<p>四是因为小生产的习惯势力还在影响着人们。这种习惯势力的一个显著特点，就是因循守旧，安于现状，不求发展，不求进步，不愿接受新事物。</p>

<p>思想不解放，思想僵化，很多的怪现象就产生了。思想一僵化，条条、框框就多起来了。比如说，加强党的领导，变成了党去包办一切、干预一切；实行一元化领导，变成了党政不分、以党代政；坚持中央的统一领导，变成了“一切统一口径”。</p>

<p>违反中央政策根本原则的“土政策”要反对，但是也有的“土政策”确是从实际出发的，是得到群众拥护的。这些正确政策现在往往也受到指责，因为它“不合统一口径”。</p>

<p>思想一僵化，随风倒的现象就多起来了。不讲党性，不讲原则，说话做事看来头、看风向，满以为这样不会犯错误。其实随风倒本身就是一个违反共产党员党性的大错误。独立思考，敢想、敢说、敢做，固然也难免犯错误，但那是错在明处，容易纠正。</p>

<p>思想一僵化，不从实际出发的本本主义也就严重起来了。书上没有的，文件上没有的，领导人没有讲过的，就不敢多说一句话，多做一件事，一切照抄照搬照转。把对上级负责和对人民负责对立起来。</p>

<p>不打破思想僵化，不大大解放干部和群众的思想，四个现代化就没有希望。</p>

<p>目前进行的关于实践是检验真理的唯一标准问题的讨论，实际上也是要不要解放思想的争论。大家认为进行这个争论很有必要，意义很大。从争论的情况来看，越看越重要。</p>

<p>一个党，一个国家，一个民族，如果一切从本本出发，思想僵化，迷信盛行，那它就不能前进，它的生机就停止了，就要亡党亡国。</p>

<p>这是毛泽东同志在整风运动中反复讲过的。只有解放思想，坚持实事求是，一切从实际出发，理论联系实际，我们的社会主义现代化建设才能顺利进行，我们党的马列主义、毛泽东思想的理论也才能顺利发展。从这个意义上说，关于真理标准问题的争论，的确是个思想路线问题，是个政治问题，是个关系到党和国家的前途和命运的问题。</p>

<p>实事求是，是无产阶级世界观的基础，是马克思主义的思想基础。过去我们搞革命所取得的一切胜利，是靠实事求是；现在我们要实现四个现代化，同样要靠实事求是。</p>

<p>不但中央、省委、地委、县委、公社党委，就是一个工厂、一个机关、一个学校、一个商店、一个生产队，也都要实事求是，都要解放思想，开动脑筋想问题、办事情。</p>

<p>在党内和人民群众中，肯动脑筋、肯想问题的人愈多，对我们的事业就愈有利。干革命、搞建设，都要有一批勇于思考、勇于探索、勇于创新的闯将。没有这样一大批闯将，我们就无法摆脱贫穷落后的状况，就无法赶上更谈不到超过国际先进水平。</p>

<p>我们希望各级党委和每个党支部，都来鼓励、支持党员和群众勇于思考、勇于探索、勇于创新，都来做促进群众解放思想、开动脑筋的工作。</p>

<p>民主是解放思想的重要条件
解放思想，开动脑筋，一个十分重要的条件就是要真正实行无产阶级的民主集中制。我们需要集中统一的领导，但是必须有充分的民主，才能做到正确的集中。</p>

<p>当前这个时期，特别需要强调民主。因为在过去一个相当长的时间内，民主集中制没有真正实行，离开民主讲集中，民主太少。现在敢出来说话的，还是少数先进分子。我们这次会议先进分子多一点，但就全党、全国来看，许多人还不是那么敢讲话。</p>

<p>好的意见不那么敢讲，对坏人坏事不那么敢反对，这种状况不改变，怎么能叫大家解放思想，开动脑筋？四个现代化怎么化法？</p>

<p>我们要创造民主的条件，要重申“三不主义”：不抓辫子，不扣帽子，不打棍子。在党内和人民内部的政治生活中，只能采取民主手段，不能采取压制、打击的手段。宪法和党章规定的公民权利、党员权利、党委委员的权利，必须坚决保障，任何人不得侵犯。</p>

<p>一个革命政党，就怕听不到人民的声音，最可怕的是鸦雀无声。现在党内外小道消息很多，真真假假，这是对长期缺乏政治民主的一种惩罚。</p>

<p>有了又有集中又有民主，又有纪律又有自由，又有统一意志、又有个人心情舒畅、生动活泼的政治局面，小道消息就少了，无政府主义就比较容易克服。</p>

<p>我们相信，我们的人民是顾大局、识大体、守纪律的。我们各级领导干部，特别是高级干部，也要注意严格遵守党的纪律，保守党的秘密，不要搞那些小道消息和手抄本之类的东西。</p>

<p>人民群众提出的意见，当然有对的，也有不对的，要进行分析。党的领导就是要善于集中人民群众的正确意见，对不正确的意见给以适当解释。</p>

<p>对于思想问题，无论如何不能用压服的办法，要真正实行“双百”方针。一听到群众有一点议论，尤其是尖锐一点的议论，就要追查所谓“政治背景”、所谓“政治谣言”，就要立案，进行打击压制，这种恶劣作风必须坚决制止。</p>

<p>毛泽东同志历来说，这种状况实际上是软弱的表现，是神经衰弱的表现。我们的各级领导，无论如何不要造成同群众对立的局面。这是一个必须坚持的原则。</p>

<p>我想着重讲讲发扬经济民主的问题。现在我国的经济管理体制权力过于集中，应该有计划地大胆下放，否则不利于充分发挥国家、地方、企业和劳动者个人四个方面的积极性，也不利于实行现代化的经济管理和提高劳动生产率。</p>

<p>应该让地方和企业、生产队有更多的经营管理的自主权。我国有这么多省、市、自治区，一个中等的省相当于欧洲的一个大国，有必要在统一认识、统一政策、统一计划、统一指挥、统一行动之下，在经济计划和财政、外贸等方面给予更多的自主权。</p>

<p>当前最迫切的是扩大厂矿企业和生产队的自主权，使每一个工厂和生产队能够千方百计地发挥主动创造精神。一个生产队有了经营自主权，一小块地没有种上东西，一小片水面没有利用起来搞养殖业，社员和干部就要睡不着觉，就要开动脑筋想办法。全国几十万个企业，几百万个生产队都开动脑筋，能够增加多少财富啊！为国家创造财富多，个人的收入就应该多一些，集体福利就应该搞得好一些。不讲多劳多得，不重视物质利益，对少数先进分子可以，对广大群众不行，一段时间可以，长期不行。</p>

<p>革命精神是非常宝贵的，没有革命精神就没有革命行动。但是，革命是在物质利益的基础上产生的，如果只讲牺牲精神，不讲物质利益，那就是唯心论。</p>

<p>同样，要切实保障工人农民个人的民主权利，包括民主选举、民主管理和民主监督。不但应该使每个车间主任、生产队长对生产负责任、想办法，而且一定要使每个工人农民都对生产负责任、想办法。</p>

<p>为了保障人民民主，必须加强法制。必须使民主制度化、法律化，使这种制度和法律不因领导人的改变而改变，不因领导人的看法和注意力的改变而改变。</p>

<p>现在的问题是法律很不完备，很多法律还没有制定出来。往往把领导人说的话当做“法”，不赞成领导人说的话就叫做“违法”，领导人的话改变了，“法”也就跟着改变。</p>

<p>所以，应该集中力量制定刑法、民法、诉讼法和其他各种必要的法律，例如工厂法、人民公社法、森林法、草原法、环境保护法、劳动法、外国人投资法等等，经过一定的民主程序讨论通过，并且加强检察机关和司法机关，做到有法可依，有法必依，执法必严，违法必究。</p>

<p>国家和企业、企业和企业、企业和个人等等之间的关系，也要用法律的形式来确定；它们之间的矛盾，也有不少要通过法律来解决。现在立法的工作量很大，人力很不够，因此法律条文开始可以粗一点，逐步完善。</p>

<p>有的法规地方可以先试搞，然后经过总结提高，制定全国通行的法律。修改补充法律，成熟一条就修改补充一条，不要等待“成套设备”。总之，有比没有好，快搞比慢搞好。此外，我们还要大力加强对国际法的研究。</p>

<p>国要有国法，党要有党规党法。党章是最根本的党规党法。没有党规党法，国法就很难保障。各级纪律检查委员会和组织部门的任务不只是处理案件，更重要的是维护党规党法，切实把我们的党风搞好。对于违反党纪的，不管是什么人，都要执行纪律，做到功过分明，赏罚分明，伸张正气，打击邪气。</p>

<p>处理遗留问题为的是向前看
这次会议，解决了一些过去遗留下来的问题，分清了一些人的功过，纠正了一批重大的冤案、错案、假案。这是解放思想的需要，也是安定团结的需要。目的正是为了向前看，正是为了顺利实现全党工作重心的转变。</p>

<p>我们的原则是“有错必纠”。凡是过去搞错了的东西，统统应该改正。有的问题不能够一下子解决，要放到会后去继续解决。但是要尽快实事求是地解决，干脆利落地解决，不要拖泥带水。</p>

<p>对过去遗留的问题，应当解决好。不解决不好，犯错误的同志不做自我批评不好，对他们不作适当的处理不好。但是，不可能也不应该要求解决得十分完满。要大处着眼，可以粗一点，每个细节都弄清不可能，也不必要。</p>

<p>安定团结十分重要。加强全国各族人民的团结，首先要加强全党的团结，特别是要加强党的领导核心的团结。我们党的团结，是建立在马列主义、毛泽东思想基础上的团结。党内要分清理论是非、路线是非，要开展批评和自我批评，互相帮助，互相监督，克服各种错误思想。</p>

<p>对于犯错误的同志，要促进他们自己总结经验教训，认识和改正错误。要给他们考虑思索的时间。在大是大非问题上有了认识，检讨了，就要表示欢迎。</p>

<p>对于人的处理要十分慎重。对过去的错误，处理可宽可严的，可以从宽；对今后发生的问题，要严些。对一般党员处理要宽些，对领导干部要严些，特别是对高级干部要更严些。</p>

<p>今后选拔干部要严格。对于那些搞打砸抢的、帮派思想严重的、出卖灵魂陷害同志的、连党的最关紧要的利益都不顾的人，决不能重用。对于看风使舵、找靠山、不讲党的原则的人，也不能轻易信任，要警惕，要教育，要促使他们改造世界观。</p>

<p>最近国际国内都很关心我们对毛泽东同志和对文化大革命的评价问题。</p>

<p>毛泽东同志在长期革命斗争中立下的伟大功勋是永远不可磨灭的。回想在一九二七年革命失败以后，如果没有毛泽东同志的卓越领导，中国革命有极大的可能到现在还没有胜利，那样，中国各族人民就还处在帝国主义、封建主义、官僚资本主义的反动统治之下，我们党就还在黑暗中苦斗。所以说没有毛主席就没有新中国，这丝毫不是什么夸张。毛泽东思想培育了我们整整一代人。</p>

<p>我们在座的同志，可以说都是毛泽东思想教导出来的。没有毛泽东思想，就没有今天的中国共产党，这也丝毫不是什么夸张。毛泽东思想永远是我们全党、全军、全国各族人民的最宝贵的精神财富。</p>

<p>我们要完整地准确地理解和掌握毛泽东思想的科学原理，并在新的历史条件下加以发展。</p>

<p>当然，毛泽东同志不是没有缺点、错误的，要求一个革命领袖没有缺点、错误，那不是马克思主义。我们要领导和教育全体党员、全军指战员、全国各族人民科学地历史地认识毛泽东同志的伟大功绩。</p>

<p>关于文化大革命，也应该科学地历史地来看。毛泽东同志发动这样一次大革命，主要是从反修防修的要求出发的。至于在实际过程中发生的缺点、错误，适当的时候作为经验教训总结一下，这对统一全党的认识，是需要的。</p>

<p>文化大革命已经成为我国社会主义历史发展中的一个阶段，总要总结，但是不必匆忙去做。要对这样一个历史阶段做出科学的评价，需要做认真的研究工作，有些事要经过更长一点的时间才能充分理解和作出评价，那时再来说明这一段历史，可能会比我们今天说得更好。</p>

<p>研究新情况，解决新问题
要向前看，就要及时地研究新情况和解决新问题，否则我们就不可能顺利前进。各方面的新情况都要研究，各方面的新问题都要解决，尤其要注意研究和解决管理方法、管理制度、经济政策这三方面的问题。</p>

<p>在管理方法上，当前要特别注意克服官僚主义。官僚主义是小生产的产物，同社会化的大生产是根本不相容的。要搞四个现代化，把社会主义经济全面地转到大生产的技术基础上来，非克服官僚主义这个祸害不可。</p>

<p>现在，我们的经济管理工作，机构臃肿，层次重叠，手续繁杂，效率极低。政治的空谈往往淹没一切。这并不是哪一些同志的责任，责任在于我们过去没有及时提出改革。但是如果现在再不实行改革，我们的现代化事业和社会主义事业就会被葬送。</p>

<p>我们要学会用经济方法管理经济。自己不懂就要向懂行的人学习，向外国的先进管理方法学习。不仅新引进的企业要按人家的先进方法去办，原有企业的改造也要采用先进的方法。</p>

<p>在全国的统一方案拿出来以前，可以先从局部做起，从一个地区、一个行业做起，逐步推开。中央各部门要允许和鼓励它们进行这种试验。试验中间会出现各种矛盾，我们要及时发现和克服这些矛盾。这样我们才能进步得比较快。</p>

<p>今后，政治路线已经解决了，看一个经济部门的党委善不善于领导，领导得好不好，应该主要看这个经济部门实行了先进的管理方法没有，技术革新进行得怎么样，劳动生产率提高了多少，利润增长了多少，劳动者的个人收入和集体福利增加了多少。</p>

<p>各条战线的各级党委的领导，也都要用类似这样的标准来衡量。这就是今后主要的政治。离开这个主要的内容，政治就变成空头政治，就离开了党和人民的最大利益。</p>

<p>在管理制度上，当前要特别注意加强责任制。现在，各地的企业事业单位中，党和国家的各级机关中，一个很大的问题就是无人负责。名曰集体负责，实际上等于无人负责。一项工作布置之后，落实了没有，无人过问，结果好坏，谁也不管。所以急需建立严格的责任制。</p>

<p>列宁说过：“借口集体领导而无人负责，是最危险的祸害”，“这种祸害无论如何要不顾一切地尽量迅速地予以根除”。任何一项任务、一个建设项目，都要实行定任务、定人员、定数量、定质量、定时间等几定制度。例如，引进技术设备，引进什么项目，从哪里引进，引进到什么地方，什么人参加工作，都要具体定下来。</p>

<p>引进项目要有几定，原有企业也要有几定。现在打屁股只能打计委、党委，这不解决问题，还必须打到具体人的身上才行。同样，奖励也必须奖到具体的集体和个人才行。我们在实行党委领导下的厂长负责制的时候，要切实做到职责分明。</p>

<p>要使责任制真正发挥作用，必须采取以下几方面的措施：</p>

<p>一要扩大管理人员的权限。责任到人就要权力到人。当厂长的、当工程师的、当技术员的、当会计出纳的，各有各的责任，也各有各的权力，别人不能侵犯。只交责任，不交权力，责任制非落空不可。</p>

<p>二要善于选用人员，量才授予职责。要发现专家，培养专家，重用专家，提高各种专家的政治地位和物质待遇。用人的政治标准是什么？为人民造福，为发展生产力、为社会主义事业作出积极贡献，这就是主要的政治标准。</p>

<p>三要严格考核，赏罚分明。所有的企业、学校、研究单位、机关，都要有对工作的评比和考核，要有学术职称、技术职称和荣誉称号。要根据工作成绩的大小、好坏，有赏有罚，有升有降。而且，这种赏罚、升降必须同物质利益联系起来。</p>

<p>总之，要通过加强责任制，通过赏罚严明，在各条战线上形成你追我赶、争当先进、奋发向上的风气。在经济政策上，我认为要允许一部分地区、一部分企业、一部分工人农民，由于辛勤努力成绩大而收入先多一些，生活先好起来。</p>

<p>一部分人生活先好起来，就必然产生极大的示范力量，影响左邻右舍，带动其他地区、其他单位的人们向他们学习。这样，就会使整个国民经济不断地波浪式地向前发展，使全国各族人民都能比较快地富裕起来。</p>

<p>当然，在西北、西南和其他一些地区，那里的生产和群众生活还很困难，国家应当从各方面给以帮助，特别要从物质上给以有力的支持。这是一个大政策，一个能够影响和带动整个国民经济的政策，建议同志们认真加以考虑和研究。</p>

<p>在实现四个现代化的进程中，必然会出现许多我们不熟悉的、预想不到的新情况和新问题。尤其是生产关系和上层建筑的改革，不会是一帆风顺的，它涉及的面很广，涉及一大批人的切身利益，一定会出现各种各样的复杂情况和问题，一定会遇到重重障碍。</p>

<p>例如，企业的改组，就会发生人员的去留问题；国家机关的改革，相当一部分工作人员要转做别的工作，有些人就会有意见，等等。这些问题很快就要出现，对此我们必须有足够的思想准备。</p>

<p>要教育党员和群众以大局为重，以党和国家的整体利益为重。我们应当充满信心。只要我们信任群众，走群众路线，把情况和问题向群众讲明白，任何问题都可以解决，任何障碍都可以排除。随着经济的发展，路子会越走越宽，人们会各得其所。这是毫无疑义的。</p>

<p>实现四个现代化是一场深刻的伟大的革命。在这场伟大的革命中，我们是在不断地解决新的矛盾中前进的。因此，全党同志一定要善于学习，善于重新学习。</p>

<p>全国胜利前夕，毛泽东同志号召全党重新学习。那一次我们学得不坏，进城以后，很快恢复了经济，成功地完成了社会主义改造。</p>

<p>这些年来，应当承认学得不好。主要的精力放到政治运动上去了，建设的本领没有学好，建设没有上去，政治也发生了严重的曲折。现在要搞现代化建设，就更加不懂了。所以全党必须再重新进行一次学习。学习什么？根本的是要学习马列主义、毛泽东思想，要努力把马克思主义的普遍原则同我国实现四个现代化的具体实践结合起来。</p>

<p>当前大多数干部还要着重抓紧三个方面的学习：一个是学经济学，一个是学科学技术，一个是学管理。</p>

<p>学习好，才可能领导好高速度、高水平的社会主义现代化建设。从实践中学，从书本上学，从自己和人家的经验教训中学。要克服保守主义和本本主义。几百个中央委员，几千个中央和地方的高级干部，要带头钻研现代化经济建设。</p>

<p>只要我们大家团结一致，同心同德，解放思想，开动脑筋，学会原来不懂的东西，我们就一定能够加快新长征的步伐。让我们在党中央和国务院的领导下，为改变我国的落后面貌，把我国建成现代化的社会主义强国而奋勇前进！</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reading" /><summary type="html"><![CDATA[1978年12月13日，邓小平同志在十一届三中全会闭幕会作出题为《解放思想，实事求是，团结一致向前看》的讲话。46年后的今天，这篇重要讲话不仅提出和回答了历史转折关头党面临的根本性问题，更成为冲破思想禁锢、开辟新道路的宣言与纲要。历史把我们推到了一个全新的时代，也要求我们头脑中的思想与时俱进，不断刷新。如今重温其关于解放思想的方法论，对于凝聚共识，推进中华民族伟大复兴新的征程具有深刻启迪。 同志们： 这次会议开了一个多月了，就要结束了。中央提出了把全党工作的重心转到实现四个现代化上来的根本指导方针，解决了过去遗留下来的一系列重大问题，必将使全党、全军和全国各族人民提高斗志，增强信心，加强团结。 现在，我们可以有把握地说，全党、全军和全国各族人民在党中央的正确领导下，在新的长征中，一定会不断取得新的胜利。 这次会议开得很好、很成功，在党的历史上有重要意义。我们党多年以来没有开过这样的会了，这一次恢复和发扬了党的民主传统，开得生动活泼。我们要把这种风气扩大到全党、全军和全国各族人民中去。 这次会议讨论和解决了许多有关党和国家命运的重大问题。大家敞开思想，畅所欲言，敢于讲心里话，讲实在话。大家能够积极地开展批评，包括对中央工作的批评，把意见摆在桌面上。一些同志也程度不同地进行了自我批评。 这些都是党内生活的伟大进步，对于党和人民的事业将起巨大的促进作用。 今天，我主要讲一个问题，就是解放思想，开动脑筋，实事求是，团结一致向前看。 解放思想是当前的一个重大政治问题 解放思想，开动脑筋，实事求是，团结一致向前看，首先是解放思想。只有思想解放了，我们才能正确地以马列主义、毛泽东思想为指导，解决过去遗留的问题，解决新出现的一系列问题，正确地改革同生产力迅速发展不相适应的生产关系和上层建筑，根据我国的实际情况，确定实现四个现代化的具体道路、方针、方法和措施。 在我们的干部特别是领导干部中间，解放思想这个问题并没有完全解决。不少同志的思想还很不解放，脑筋还没有开动起来，也可以说，还处在僵化或半僵化的状态。这并不是因为他们不是好同志。这种状态是在一定历史条件下形成的。 一是因为十多年来，林彪、“四人帮”大搞禁区、禁令，制造迷信，把人们的思想封闭在他们假马克思主义的禁锢圈内，不准越雷池一步。否则，就要追查，就要扣帽子、打棍子。在这种情况下，一些人就只好不去开动脑筋，不去想问题了。 二是因为民主集中制受到破坏，党内确实存在权力过分集中的官僚主义。这种官僚主义常常以“党的领导”“党的指示”“党的利益”“党的纪律”的面貌出现，这是真正的管、卡、压。许多重大问题往往是一两个人说了算，别人只能奉命行事。这样，大家就什么问题都用不着思考了。 三是因为是非功过不清，赏罚不明，干和不干一个样，甚至干得好的反而受打击，什么事不干的，四平八稳的，却成了“不倒翁”。在这种不成文法底下，人们就不愿意去动脑筋了。 四是因为小生产的习惯势力还在影响着人们。这种习惯势力的一个显著特点，就是因循守旧，安于现状，不求发展，不求进步，不愿接受新事物。 思想不解放，思想僵化，很多的怪现象就产生了。思想一僵化，条条、框框就多起来了。比如说，加强党的领导，变成了党去包办一切、干预一切；实行一元化领导，变成了党政不分、以党代政；坚持中央的统一领导，变成了“一切统一口径”。 违反中央政策根本原则的“土政策”要反对，但是也有的“土政策”确是从实际出发的，是得到群众拥护的。这些正确政策现在往往也受到指责，因为它“不合统一口径”。 思想一僵化，随风倒的现象就多起来了。不讲党性，不讲原则，说话做事看来头、看风向，满以为这样不会犯错误。其实随风倒本身就是一个违反共产党员党性的大错误。独立思考，敢想、敢说、敢做，固然也难免犯错误，但那是错在明处，容易纠正。 思想一僵化，不从实际出发的本本主义也就严重起来了。书上没有的，文件上没有的，领导人没有讲过的，就不敢多说一句话，多做一件事，一切照抄照搬照转。把对上级负责和对人民负责对立起来。 不打破思想僵化，不大大解放干部和群众的思想，四个现代化就没有希望。 目前进行的关于实践是检验真理的唯一标准问题的讨论，实际上也是要不要解放思想的争论。大家认为进行这个争论很有必要，意义很大。从争论的情况来看，越看越重要。 一个党，一个国家，一个民族，如果一切从本本出发，思想僵化，迷信盛行，那它就不能前进，它的生机就停止了，就要亡党亡国。 这是毛泽东同志在整风运动中反复讲过的。只有解放思想，坚持实事求是，一切从实际出发，理论联系实际，我们的社会主义现代化建设才能顺利进行，我们党的马列主义、毛泽东思想的理论也才能顺利发展。从这个意义上说，关于真理标准问题的争论，的确是个思想路线问题，是个政治问题，是个关系到党和国家的前途和命运的问题。 实事求是，是无产阶级世界观的基础，是马克思主义的思想基础。过去我们搞革命所取得的一切胜利，是靠实事求是；现在我们要实现四个现代化，同样要靠实事求是。 不但中央、省委、地委、县委、公社党委，就是一个工厂、一个机关、一个学校、一个商店、一个生产队，也都要实事求是，都要解放思想，开动脑筋想问题、办事情。 在党内和人民群众中，肯动脑筋、肯想问题的人愈多，对我们的事业就愈有利。干革命、搞建设，都要有一批勇于思考、勇于探索、勇于创新的闯将。没有这样一大批闯将，我们就无法摆脱贫穷落后的状况，就无法赶上更谈不到超过国际先进水平。 我们希望各级党委和每个党支部，都来鼓励、支持党员和群众勇于思考、勇于探索、勇于创新，都来做促进群众解放思想、开动脑筋的工作。 民主是解放思想的重要条件 解放思想，开动脑筋，一个十分重要的条件就是要真正实行无产阶级的民主集中制。我们需要集中统一的领导，但是必须有充分的民主，才能做到正确的集中。 当前这个时期，特别需要强调民主。因为在过去一个相当长的时间内，民主集中制没有真正实行，离开民主讲集中，民主太少。现在敢出来说话的，还是少数先进分子。我们这次会议先进分子多一点，但就全党、全国来看，许多人还不是那么敢讲话。 好的意见不那么敢讲，对坏人坏事不那么敢反对，这种状况不改变，怎么能叫大家解放思想，开动脑筋？四个现代化怎么化法？ 我们要创造民主的条件，要重申“三不主义”：不抓辫子，不扣帽子，不打棍子。在党内和人民内部的政治生活中，只能采取民主手段，不能采取压制、打击的手段。宪法和党章规定的公民权利、党员权利、党委委员的权利，必须坚决保障，任何人不得侵犯。 一个革命政党，就怕听不到人民的声音，最可怕的是鸦雀无声。现在党内外小道消息很多，真真假假，这是对长期缺乏政治民主的一种惩罚。 有了又有集中又有民主，又有纪律又有自由，又有统一意志、又有个人心情舒畅、生动活泼的政治局面，小道消息就少了，无政府主义就比较容易克服。 我们相信，我们的人民是顾大局、识大体、守纪律的。我们各级领导干部，特别是高级干部，也要注意严格遵守党的纪律，保守党的秘密，不要搞那些小道消息和手抄本之类的东西。 人民群众提出的意见，当然有对的，也有不对的，要进行分析。党的领导就是要善于集中人民群众的正确意见，对不正确的意见给以适当解释。 对于思想问题，无论如何不能用压服的办法，要真正实行“双百”方针。一听到群众有一点议论，尤其是尖锐一点的议论，就要追查所谓“政治背景”、所谓“政治谣言”，就要立案，进行打击压制，这种恶劣作风必须坚决制止。 毛泽东同志历来说，这种状况实际上是软弱的表现，是神经衰弱的表现。我们的各级领导，无论如何不要造成同群众对立的局面。这是一个必须坚持的原则。 我想着重讲讲发扬经济民主的问题。现在我国的经济管理体制权力过于集中，应该有计划地大胆下放，否则不利于充分发挥国家、地方、企业和劳动者个人四个方面的积极性，也不利于实行现代化的经济管理和提高劳动生产率。 应该让地方和企业、生产队有更多的经营管理的自主权。我国有这么多省、市、自治区，一个中等的省相当于欧洲的一个大国，有必要在统一认识、统一政策、统一计划、统一指挥、统一行动之下，在经济计划和财政、外贸等方面给予更多的自主权。 当前最迫切的是扩大厂矿企业和生产队的自主权，使每一个工厂和生产队能够千方百计地发挥主动创造精神。一个生产队有了经营自主权，一小块地没有种上东西，一小片水面没有利用起来搞养殖业，社员和干部就要睡不着觉，就要开动脑筋想办法。全国几十万个企业，几百万个生产队都开动脑筋，能够增加多少财富啊！为国家创造财富多，个人的收入就应该多一些，集体福利就应该搞得好一些。不讲多劳多得，不重视物质利益，对少数先进分子可以，对广大群众不行，一段时间可以，长期不行。 革命精神是非常宝贵的，没有革命精神就没有革命行动。但是，革命是在物质利益的基础上产生的，如果只讲牺牲精神，不讲物质利益，那就是唯心论。 同样，要切实保障工人农民个人的民主权利，包括民主选举、民主管理和民主监督。不但应该使每个车间主任、生产队长对生产负责任、想办法，而且一定要使每个工人农民都对生产负责任、想办法。 为了保障人民民主，必须加强法制。必须使民主制度化、法律化，使这种制度和法律不因领导人的改变而改变，不因领导人的看法和注意力的改变而改变。 现在的问题是法律很不完备，很多法律还没有制定出来。往往把领导人说的话当做“法”，不赞成领导人说的话就叫做“违法”，领导人的话改变了，“法”也就跟着改变。 所以，应该集中力量制定刑法、民法、诉讼法和其他各种必要的法律，例如工厂法、人民公社法、森林法、草原法、环境保护法、劳动法、外国人投资法等等，经过一定的民主程序讨论通过，并且加强检察机关和司法机关，做到有法可依，有法必依，执法必严，违法必究。 国家和企业、企业和企业、企业和个人等等之间的关系，也要用法律的形式来确定；它们之间的矛盾，也有不少要通过法律来解决。现在立法的工作量很大，人力很不够，因此法律条文开始可以粗一点，逐步完善。 有的法规地方可以先试搞，然后经过总结提高，制定全国通行的法律。修改补充法律，成熟一条就修改补充一条，不要等待“成套设备”。总之，有比没有好，快搞比慢搞好。此外，我们还要大力加强对国际法的研究。 国要有国法，党要有党规党法。党章是最根本的党规党法。没有党规党法，国法就很难保障。各级纪律检查委员会和组织部门的任务不只是处理案件，更重要的是维护党规党法，切实把我们的党风搞好。对于违反党纪的，不管是什么人，都要执行纪律，做到功过分明，赏罚分明，伸张正气，打击邪气。 处理遗留问题为的是向前看 这次会议，解决了一些过去遗留下来的问题，分清了一些人的功过，纠正了一批重大的冤案、错案、假案。这是解放思想的需要，也是安定团结的需要。目的正是为了向前看，正是为了顺利实现全党工作重心的转变。 我们的原则是“有错必纠”。凡是过去搞错了的东西，统统应该改正。有的问题不能够一下子解决，要放到会后去继续解决。但是要尽快实事求是地解决，干脆利落地解决，不要拖泥带水。 对过去遗留的问题，应当解决好。不解决不好，犯错误的同志不做自我批评不好，对他们不作适当的处理不好。但是，不可能也不应该要求解决得十分完满。要大处着眼，可以粗一点，每个细节都弄清不可能，也不必要。 安定团结十分重要。加强全国各族人民的团结，首先要加强全党的团结，特别是要加强党的领导核心的团结。我们党的团结，是建立在马列主义、毛泽东思想基础上的团结。党内要分清理论是非、路线是非，要开展批评和自我批评，互相帮助，互相监督，克服各种错误思想。 对于犯错误的同志，要促进他们自己总结经验教训，认识和改正错误。要给他们考虑思索的时间。在大是大非问题上有了认识，检讨了，就要表示欢迎。 对于人的处理要十分慎重。对过去的错误，处理可宽可严的，可以从宽；对今后发生的问题，要严些。对一般党员处理要宽些，对领导干部要严些，特别是对高级干部要更严些。 今后选拔干部要严格。对于那些搞打砸抢的、帮派思想严重的、出卖灵魂陷害同志的、连党的最关紧要的利益都不顾的人，决不能重用。对于看风使舵、找靠山、不讲党的原则的人，也不能轻易信任，要警惕，要教育，要促使他们改造世界观。 最近国际国内都很关心我们对毛泽东同志和对文化大革命的评价问题。 毛泽东同志在长期革命斗争中立下的伟大功勋是永远不可磨灭的。回想在一九二七年革命失败以后，如果没有毛泽东同志的卓越领导，中国革命有极大的可能到现在还没有胜利，那样，中国各族人民就还处在帝国主义、封建主义、官僚资本主义的反动统治之下，我们党就还在黑暗中苦斗。所以说没有毛主席就没有新中国，这丝毫不是什么夸张。毛泽东思想培育了我们整整一代人。 我们在座的同志，可以说都是毛泽东思想教导出来的。没有毛泽东思想，就没有今天的中国共产党，这也丝毫不是什么夸张。毛泽东思想永远是我们全党、全军、全国各族人民的最宝贵的精神财富。 我们要完整地准确地理解和掌握毛泽东思想的科学原理，并在新的历史条件下加以发展。 当然，毛泽东同志不是没有缺点、错误的，要求一个革命领袖没有缺点、错误，那不是马克思主义。我们要领导和教育全体党员、全军指战员、全国各族人民科学地历史地认识毛泽东同志的伟大功绩。 关于文化大革命，也应该科学地历史地来看。毛泽东同志发动这样一次大革命，主要是从反修防修的要求出发的。至于在实际过程中发生的缺点、错误，适当的时候作为经验教训总结一下，这对统一全党的认识，是需要的。 文化大革命已经成为我国社会主义历史发展中的一个阶段，总要总结，但是不必匆忙去做。要对这样一个历史阶段做出科学的评价，需要做认真的研究工作，有些事要经过更长一点的时间才能充分理解和作出评价，那时再来说明这一段历史，可能会比我们今天说得更好。 研究新情况，解决新问题 要向前看，就要及时地研究新情况和解决新问题，否则我们就不可能顺利前进。各方面的新情况都要研究，各方面的新问题都要解决，尤其要注意研究和解决管理方法、管理制度、经济政策这三方面的问题。 在管理方法上，当前要特别注意克服官僚主义。官僚主义是小生产的产物，同社会化的大生产是根本不相容的。要搞四个现代化，把社会主义经济全面地转到大生产的技术基础上来，非克服官僚主义这个祸害不可。 现在，我们的经济管理工作，机构臃肿，层次重叠，手续繁杂，效率极低。政治的空谈往往淹没一切。这并不是哪一些同志的责任，责任在于我们过去没有及时提出改革。但是如果现在再不实行改革，我们的现代化事业和社会主义事业就会被葬送。 我们要学会用经济方法管理经济。自己不懂就要向懂行的人学习，向外国的先进管理方法学习。不仅新引进的企业要按人家的先进方法去办，原有企业的改造也要采用先进的方法。 在全国的统一方案拿出来以前，可以先从局部做起，从一个地区、一个行业做起，逐步推开。中央各部门要允许和鼓励它们进行这种试验。试验中间会出现各种矛盾，我们要及时发现和克服这些矛盾。这样我们才能进步得比较快。 今后，政治路线已经解决了，看一个经济部门的党委善不善于领导，领导得好不好，应该主要看这个经济部门实行了先进的管理方法没有，技术革新进行得怎么样，劳动生产率提高了多少，利润增长了多少，劳动者的个人收入和集体福利增加了多少。 各条战线的各级党委的领导，也都要用类似这样的标准来衡量。这就是今后主要的政治。离开这个主要的内容，政治就变成空头政治，就离开了党和人民的最大利益。 在管理制度上，当前要特别注意加强责任制。现在，各地的企业事业单位中，党和国家的各级机关中，一个很大的问题就是无人负责。名曰集体负责，实际上等于无人负责。一项工作布置之后，落实了没有，无人过问，结果好坏，谁也不管。所以急需建立严格的责任制。 列宁说过：“借口集体领导而无人负责，是最危险的祸害”，“这种祸害无论如何要不顾一切地尽量迅速地予以根除”。任何一项任务、一个建设项目，都要实行定任务、定人员、定数量、定质量、定时间等几定制度。例如，引进技术设备，引进什么项目，从哪里引进，引进到什么地方，什么人参加工作，都要具体定下来。 引进项目要有几定，原有企业也要有几定。现在打屁股只能打计委、党委，这不解决问题，还必须打到具体人的身上才行。同样，奖励也必须奖到具体的集体和个人才行。我们在实行党委领导下的厂长负责制的时候，要切实做到职责分明。 要使责任制真正发挥作用，必须采取以下几方面的措施： 一要扩大管理人员的权限。责任到人就要权力到人。当厂长的、当工程师的、当技术员的、当会计出纳的，各有各的责任，也各有各的权力，别人不能侵犯。只交责任，不交权力，责任制非落空不可。 二要善于选用人员，量才授予职责。要发现专家，培养专家，重用专家，提高各种专家的政治地位和物质待遇。用人的政治标准是什么？为人民造福，为发展生产力、为社会主义事业作出积极贡献，这就是主要的政治标准。 三要严格考核，赏罚分明。所有的企业、学校、研究单位、机关，都要有对工作的评比和考核，要有学术职称、技术职称和荣誉称号。要根据工作成绩的大小、好坏，有赏有罚，有升有降。而且，这种赏罚、升降必须同物质利益联系起来。 总之，要通过加强责任制，通过赏罚严明，在各条战线上形成你追我赶、争当先进、奋发向上的风气。在经济政策上，我认为要允许一部分地区、一部分企业、一部分工人农民，由于辛勤努力成绩大而收入先多一些，生活先好起来。 一部分人生活先好起来，就必然产生极大的示范力量，影响左邻右舍，带动其他地区、其他单位的人们向他们学习。这样，就会使整个国民经济不断地波浪式地向前发展，使全国各族人民都能比较快地富裕起来。 当然，在西北、西南和其他一些地区，那里的生产和群众生活还很困难，国家应当从各方面给以帮助，特别要从物质上给以有力的支持。这是一个大政策，一个能够影响和带动整个国民经济的政策，建议同志们认真加以考虑和研究。 在实现四个现代化的进程中，必然会出现许多我们不熟悉的、预想不到的新情况和新问题。尤其是生产关系和上层建筑的改革，不会是一帆风顺的，它涉及的面很广，涉及一大批人的切身利益，一定会出现各种各样的复杂情况和问题，一定会遇到重重障碍。 例如，企业的改组，就会发生人员的去留问题；国家机关的改革，相当一部分工作人员要转做别的工作，有些人就会有意见，等等。这些问题很快就要出现，对此我们必须有足够的思想准备。 要教育党员和群众以大局为重，以党和国家的整体利益为重。我们应当充满信心。只要我们信任群众，走群众路线，把情况和问题向群众讲明白，任何问题都可以解决，任何障碍都可以排除。随着经济的发展，路子会越走越宽，人们会各得其所。这是毫无疑义的。 实现四个现代化是一场深刻的伟大的革命。在这场伟大的革命中，我们是在不断地解决新的矛盾中前进的。因此，全党同志一定要善于学习，善于重新学习。 全国胜利前夕，毛泽东同志号召全党重新学习。那一次我们学得不坏，进城以后，很快恢复了经济，成功地完成了社会主义改造。 这些年来，应当承认学得不好。主要的精力放到政治运动上去了，建设的本领没有学好，建设没有上去，政治也发生了严重的曲折。现在要搞现代化建设，就更加不懂了。所以全党必须再重新进行一次学习。学习什么？根本的是要学习马列主义、毛泽东思想，要努力把马克思主义的普遍原则同我国实现四个现代化的具体实践结合起来。 当前大多数干部还要着重抓紧三个方面的学习：一个是学经济学，一个是学科学技术，一个是学管理。 学习好，才可能领导好高速度、高水平的社会主义现代化建设。从实践中学，从书本上学，从自己和人家的经验教训中学。要克服保守主义和本本主义。几百个中央委员，几千个中央和地方的高级干部，要带头钻研现代化经济建设。 只要我们大家团结一致，同心同德，解放思想，开动脑筋，学会原来不懂的东西，我们就一定能够加快新长征的步伐。让我们在党中央和国务院的领导下，为改变我国的落后面貌，把我国建成现代化的社会主义强国而奋勇前进！]]></summary></entry></feed>